<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.ibsen.uio.no/schema/tei_his.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:HIS="http://www.example.org/ns/HIS">
<teiHeader xml:lang="nob">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title level="s" type="main">Henrik Ibsens skrifter</title>
<title level="s" type="desc">Diplomatarisk tekstarkiv</title>
<title level="a" type="main">[Episk Brand]</title>
<title level="a" type="desc">Grunntekst, KBK NKS 2869, 4°, 1, I. bl. 33</title>
<author>Henrik Ibsen</author>
<funder>Henrik Ibsens skrifter er et nasjonalt prosjekt finansiert av Norges forskningsråd og Kultur- og kirkedepartementet, og med støtte fra Høgskolen i Sør-Trøndelag, Nasjonalbiblioteket, Den norske kirke, Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet, Universitetet i Bergen, Universitetet i Oslo, Universitetet i Tromsø og Eckbos legater.</funder>
<editor>Redaksjonskomité for Henrik Ibsens skrifter: Vigdis Ystad (hovedredaktør), Asbjørn Aarseth, Daniel Apollon, Thoralf Berg, Christian Janss, Jon Gunnar Jørgensen og Tone Modalsli.</editor>
<respStmt>
<resp>Kollasjonering, transkripsjon, koding og korrekturlesing</resp>
<name xml:id="HIS-HB">Hilde Bøe</name>
<name xml:id="HIS-ENW">Ellen Nessheim (Wiger)</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Kodeoppdatering</resp>
<name xml:id="HIS-IF">Ingrid Falkenberg</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt><edition xml:id="BE428691_I_33_-1108"/></editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>Universitetet i Oslo ved Henrik Ibsens skrifter</publisher>
<distributor xml:id="HISe">Universitetet i Oslo</distributor>
<date when="2007" xml:id="HISe-date"/>
<pubPlace>Oslo</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc><p>Denne filen bygger på BE428691.xml (BE428691-0106).</p></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc><p>GRUNNTEKST BASERT PÅ MANUSKRIPT. Denne filen er laget for Henrik Ibsens skrifter. Den publiseres i elektronisk form. Filens tekst er transkribert og kodet. Kodingen er kontrollert systematisk i en intern kodekontroll. Teksten er kollasjonert to ganger av to medarbeidere. Teksten er kollasjonert en tredje gang i forbindelse med det avsluttende arbeidet med verket.</p></projectDesc>
<editorialDecl>
<stdVals><p>Datoer kodet som attributtverdier er angitt etter ISO-standard: yyyy-mm-dd.</p></stdVals>
<p>Prinsipper for behandling av originale linjeskift, myke og harde bindestreker samt anførselstegn, praksis for filologiske rettelser og for standardisering av tegnsetting og grafisk oppsett i Henrik Ibsens skrifter varierer i forhold til teksttype. Dette er det redegjort for i Tekstkritiske retningslinjer for HIS.</p>
</editorialDecl>
<tagsDecl><namespace name="www.tei-c.org/ns/1.0"><tagUsage gi="tei.2">XML-kodingen følger Henrik Ibsens skrifters retningslinjer for koding (Kodepraksis) samt TEI P5 Guidelines for Electronic Text Encoding and Interchange.</tagUsage></namespace></tagsDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage><language ident="nob"/><language ident="dan-nob"/></langUsage>
<handNotes>
<handNote scribe="HI-h1" xml:id="HI-h1" medium="pen1"><p>Henrik Ibsen. Sort penn. Bl. 33.</p></handNote>
<handNote scribe="h4" xml:id="h4" medium="pencil"><p>Ukjent hånd. Blyantfoliering i øvre, høyre hjørne.</p></handNote>
</handNotes>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change><date>11.11.2008</date>
<name>HB</name><title>Splittet fil i  versjoner for HISe</title>
Arkiverte pre-splitting-kopi + lagret kopi som inneholder KBKs ordning av mset (=arkivert kopi). Slettet all logg fra tidligere år, bevart i arkivert kopi. --- Dette bladets innhold kan ikke sammenliknes med noen av de andre bladene i dette manuskriptet.</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text xml:id="">
<body>
<pb n="[33]r"/><lb/><fw type="leaf" place="top-right" scribe="h4">33</fw>
<div type="relatedToWork">
<lb/><HIS:hisSp><HIS:spOpener><speaker rend="underlined">Første</speaker></HIS:spOpener>
<lb/><l>Se, hun stirrer paa ham nøje,</l>
<lb/><l>Spejder lig i Fiendelejr, –</l></HIS:hisSp>
<lb/><HIS:hisSp><HIS:spOpener><speaker rend="underlined">Anden</speaker></HIS:spOpener>
<lb/><l>Nu hun søger Vennens Øje</l>
<lb/><l>venter taus paa Svarets Sejr.</l></HIS:hisSp>
</div>
<pb n="[33]v"/>
</body>
</text>
</TEI>
