<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.ibsen.uio.no/schema/tei_his.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:HIS="http://www.example.org/ns/HIS">
<teiHeader xml:lang="nob">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title level="s" type="main">Henrik Ibsens skrifter</title>
<title level="s" type="desc">Diplomatarisk tekstarkiv</title>
<title level="a" type="main">[Episk Brand]</title>
<title level="a" type="desc">Grunntekst, KBK NKS 2869, 4°, 1, V-VI. bl. 34-61</title>
<author>Henrik Ibsen</author>
<funder>Henrik Ibsens skrifter er et nasjonalt prosjekt finansiert av Norges forskningsråd og Kultur- og kirkedepartementet, og med støtte fra Høgskolen i Sør-Trøndelag, Nasjonalbiblioteket, Den norske kirke, Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet, Universitetet i Bergen, Universitetet i Oslo, Universitetet i Tromsø og Eckbos legater.</funder>
<editor>Redaksjonskomité for Henrik Ibsens skrifter: Vigdis Ystad (hovedredaktør), Asbjørn Aarseth, Daniel Apollon, Thoralf Berg, Christian Janss, Jon Gunnar Jørgensen og Tone Modalsli.</editor>
<respStmt>
<resp>Kollasjonering, transkripsjon, koding og korrekturlesing</resp>
<name xml:id="HIS-HB">Hilde Bøe</name>
<name xml:id="HIS-ENW">Ellen Nessheim (Wiger)</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Kodeoppdatering</resp>
<name xml:id="HIS-IF">Ingrid Falkenberg</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt><edition xml:id="BE428691_V-VI_34-61-1108"/></editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>Universitetet i Oslo ved Henrik Ibsens skrifter</publisher>
<distributor xml:id="HISe">Universitetet i Oslo</distributor>
<date when="2007" xml:id="HISe-date"/>
<pubPlace>Oslo</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc><p>Denne filen bygger på BE428691.xml (BE428691-0106).</p></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc><p>GRUNNTEKST BASERT PÅ MANUSKRIPT. Denne filen er laget for Henrik Ibsens skrifter. Den publiseres i elektronisk form. Filens tekst er transkribert og kodet. Kodingen er kontrollert systematisk i en intern kodekontroll. Teksten er kollasjonert to ganger av to medarbeidere. Teksten er kollasjonert en tredje gang i forbindelse med det avsluttende arbeidet med verket.</p></projectDesc>
<editorialDecl>
<stdVals><p>Datoer kodet som attributtverdier er angitt etter ISO-standard: yyyy-mm-dd.</p></stdVals>
<p>Prinsipper for behandling av originale linjeskift, myke og harde bindestreker samt anførselstegn, praksis for filologiske rettelser og for standardisering av tegnsetting og grafisk oppsett i Henrik Ibsens skrifter varierer i forhold til teksttype. Dette er det redegjort for i Tekstkritiske retningslinjer for HIS.</p>
</editorialDecl>
<tagsDecl>
<namespace name="www.tei-c.org/ns/1.0"><tagUsage gi="tei.2">XML-kodingen følger Henrik Ibsens skrifters retningslinjer for koding (Kodepraksis) samt TEI P5 Guidelines for Electronic Text Encoding and Interchange.</tagUsage></namespace>
</tagsDecl>
<variantEncoding type="alteration" method="parallel-segmentation" location="internal"/>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage><language ident="nob"/><language ident="dan-nob"/></langUsage>
<handNotes>
<handNote scribe="HI-1" xml:id="HI-1" medium="pen1"><p>Henrik Ibsen. Sort penn. Bl. 1-3.</p></handNote>
<handNote scribe="HI-3" xml:id="HI-3" medium="pen3"><p>Henrik Ibsen. Brunsort penn. Bl. 34-61.</p></handNote>
<handNote scribe="h4" xml:id="h4" medium="pencil"><p>Ukjent hånd. Blyantfoliering i øvre, høyre hjørne.</p></handNote>
</handNotes>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change><date>11.11.2008</date>
<name>HB</name><title>Splittet fil i  versjoner for HISe</title>
Arkiverte pre-splitting-kopi + lagret kopi som inneholder KBKs ordning av mset (=arkivert kopi). Slettet all logg fra tidligere år, bevart i arkivert kopi.</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text xml:id="">
<body>
<pb n="[34]r"/><lb/><fw type="leaf" place="top-right" scribe="h4">34</fw>
<div type="poem" n="1b">
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_365ms"/><lb/><head><handShift new="HI-3"/>Till de medskyldige!</head>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Mit Folk, mit fagre Land, mit Hjem i Nord,</l>
<lb/><l>hvor Solen stænges for af Faann og Fjelle,</l>
<lb/><l>hvor Foden stænges for af Urd og Fjord –</l>
<lb/><l>og Sjælevingen af en værre Vælde, –</l>
<lb/><l>dig vil jeg synge en tungsindig Sang,</l>
<lb/><l>maaske, som Norges Sangersøn, min sidste;</l>
<lb/><l>thi ingen Digter synger end en Gang,</l>
<lb/><l>hvor Salmen sungen er ved Folkets Kiste.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Og Sotten er begyndt. Jeg ser et Lig;</l>
<lb/><l>uhyre, som en Ymerskropp, det ligger</l>
<lb/><l>og breder Pestluft over Vang og Vig,</l>
<lb/><l>till Landfarsot for Stormand som for Tigger.</l>
<lb/><l>Dækk Liget till med alle Norges Flag!</l>
<lb/><l>Hjælp, unge Slægt, og sænk det dybt i Havet!</l>
<lb/><l>Hvor Jarlen mødte Jomsborgs Mænd i Slag,</l>
<lb/><l>der ligger Kæmpeliget bedst begravet.</l>
<pb n="[34]v"/><lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Gjem ikke længer, Daare, paa den døde,</l>
<lb/><l>som Harald gjemte paa sin Snefrids Lig;</l>
<lb/><l>tro ej, som han, at skimte Kinder røde</l>
<lb/><l>og høre Hjertet under Linets Flig.</l>
<lb/><l>Hvad der er dødt, det lyves ej tillive.</l>
<lb/><l>Hvad der er dødt, det maa i Mørket ned.</l>
<lb/><l><emph>Et</emph> Hverv kun har det døde: <emph>det</emph>, at give</l>
<lb/><l>sig hen som Næring for en nylagt Sæd.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_366ms"/><lb/><l rend="indent">Og denne Løgnens Livsleg med det døde,</l>
<lb/><l>den har du leget gjennem lange Aar;</l>
<lb/><l>den er din Ungdoms Synd, din Manddoms Brøde,</l>
<lb/><l>og ud fra den din Fremtids Helsot gaar.</l>
<lb/><l>Dog fælles Straf kan ej paa Hvermand falde;</l>
<lb/><l>med tifold Tyngde maa den ramme dem,</l>
<lb/><l>som forrest foer i Folkets Fylking frem; –</l>
<lb/><l>men hundredfold den rammer dine Skalde.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Thi vi har leflet med en udbrændt Slægt,</l>
<lb/><l>og sminket Liget af de stærke Tider,</l>
<lb/><l>og festklædt alle Mindehallens Sider,</l>
<lb/><l>till Dverg<unclear reason="writing">s</unclear> Fryd, med Kæmpevaabens Vægt.</l>
<lb/><l>Om Fortids Dag vi sang i Nuets Natt;</l>
<lb/><l>men <emph>et</emph>, det store, glemte vi at drøfte:</l>
<lb/><l>kan <emph>den</emph> med Rette tage Arvens Skatt,</l>
<lb/><l>som fattes Haanden, der skal Arven løfte?</l>
<pb n="[35]r"/><lb/><fw type="leaf" place="top-right" scribe="h4">35</fw>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Nu sænker der sig Stillhed over Landet.</l>
<lb/><l>En lummer Luftning slører over Fjell.</l>
<lb/><l>Det er som om en svigfuld Gift var blandet</l>
<lb/><l>ved Sejdkunst ind i Folkets Livsensvæld.</l>
<lb/><l>Som Fugle, sturende, naar Sol formørkes,</l>
<lb/><l>jeg ser mit Folk at sidde spredt og tyst;</l>
<lb/><l>dets Sener slappes og dets Marg fortørkes,</l>
<lb/><l>mens Middagsskumring graaner Dal og Kyst.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">En Digter følger Folkestrømmens Retning.</l>
<lb/><l>Vel sandt, – i Spidsen skal hans Banner slaa;</l>
<lb/><l>men bent til Maalet frem han <emph>vil</emph> og <emph>maa</emph>,</l>
<lb/><l>hvor Tidens Gaade peger mod sin Gjætning.</l>
<lb/><l>Han løser Folkets Længsler med sin Sang;</l>
<lb/><l>han skrifter Brøden, tolker lydt dets Anger;</l>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_367ms"/><lb/><l>han sukker ud dets Angst, – dets dulgte Trang</l>
<lb/><l>i Ord han klæder. Derfor er han Sanger.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Se, derfor har jeg vendt mit Syn og Sind</l>
<lb/><l>bort fra vor Fortids sjæledræbte Sage,</l>
<lb/><l>bort fra vor Løgndrøm om en Fremtids Dage,</l>
<lb/><l>og gaar i Nuets Taageverden ind.</l>
<lb/><l>I Granskogsensomheden vil jeg vandre,</l>
<lb/><l>med Regnvejrstyngsel over Kappen klam,</l>
<lb/><l>i Høstkveldsmørket, som har Skjul for Skam</l>
<lb/><l>og Søvn for Sorg till mig, som till de andre.</l>
<pb n="[35]v"/><lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Mit Digt er som en lyngklædt Aas, der højner</l>
<lb/><l>sig jevnt i Skraaning over Bondens Gaard.</l>
<lb/><l>Men bagom Aasen – dersom frit du staar –</l>
<lb/><l>en Krans af hvide Tinder grant du øjner.</l>
<lb/><l>Till Sangen har jeg lavt mit Langspil stemt;</l>
<lb/><l>men underspundne Strenge farver Klangen.</l>
<lb/><l>Se, derf<HIS:hisDel rend="overwritten"><gap/></HIS:hisDel>or er et Digt i Digtet gjemt, –</l>
<lb/><l>og den, som fatter <emph>det</emph>, han fatter Sangen.</l></div>
<pb n="[36]r"/><lb/><fw type="leaf" place="top-right" scribe="h4">36</fw>
<div type="poem" n="2c">
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_368ms"/><lb/><head>Fra Modningstiden.</head>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Det var en Lørdagskveld med Fred og Stillhed,</l>
<lb/><l>hin underlige Fred, som hver har kjendt, –</l>
<lb/><l>hin Fred, paa Hvile rig, og rig paa Mildhed,</l>
<lb/><l>naar Sol staar lavt og Ugens Værk er endt, –</l>
<lb/><l>hin Fred, som er med Spændingen islægt,</l>
<lb/><l>der raader i et Hus naar Lampen hentes,</l>
<lb/><l>naar Gildet er beredt og Bordet dækt,</l>
<lb/><l>og Klokken slaar og Gjæsterne kan ventes. –</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Halv slørt i Solrøg staar den store By</l>
<lb/><l>ved Fjordens Bund blandt vakkre Sommersteder.</l>
<lb/><l>Den er saa hvid, saa skinnende, saa ny,</l>
<lb/><l>et Nutidsbarn i pyntelige Klæder.</l>
<lb/><l>Der vajer Vimpler over Bugt og Havn,</l>
<lb/><l>hvor Skibe sees i Mylder og i Rækker, –</l>
<lb/><l>men kun et enkelt Spir mod Sky sig strækker,</l>
<lb/><l>og viser opp mod ham, som gav det Navn.</l>
<pb n="[36]v"/><lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Det er, som levned Livets travle Færd</l>
<lb/><l>en enkelt Finger kun til Peg mod Himlen, –</l>
<lb/><l>som bygged Folket nedenom i Stimlen</l>
<lb/><l>for tusind Endemaal af bedre Værd;</l>
<lb/><l>thi se hvor Byen breder sig i Drøjden, –</l>
<lb/><l>se hvor den gramser i den fede Dal;</l>
<lb/><l>till det Brug har den Hænder uden Tal,</l>
<lb/><l>ustandset voxende, – kun ej mod Højden.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_369ms"/><lb/><l rend="indent">Løvklædte Øer løfter sig af Fjord</l>
<lb/><l>og vugger sig som kranste Havmandsnakker,</l>
<lb/><l>naar Strøget sees fra de brede Bakker,</l>
<lb/><l>som højner sig af Dalens Bund mod Nord.</l>
<lb/><l>Men bagenfor, imod den anden Side,</l>
<lb/><l>skraar Bygden ned imod en lukket Egn</l>
<lb/><l>med Ferskvandssjø, med Skog, med Elve stride,</l>
<lb/><l>med Vildmark og med bratte Kollers Hegn.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Paa Ryggningen, hvor sligt et Tvesyn findes,</l>
<lb/><l>laa et Par Gutter paa tolv-tretten Aar.</l>
<lb/><l>Det led mod Høsten. Ikkun Stubben staar</l>
<lb/><l>igjen paa Akrene, hvor Kornet bindes.</l>
<lb/><l>Men det var endnu sommervarmt i Solen,</l>
<lb/><l>og der var Løvværk paa de gule Trær,</l>
<lb/><l>og det var Lørdagskveld og Lov i Skolen,</l>
<lb/><l>og derfor laa de to i Græsset her.</l>
<pb n="[37]r"/><lb/><fw type="leaf" place="top-right" scribe="h4">37</fw>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Den ene var en lyslet en, – af dem,</l>
<lb/><l>som ser paa Verden med to friske Øjne,</l>
<lb/><l>dybtliggende, lidt smaa, men kjækt forfløjne,</l>
<lb/><l>soldrukne, skabte til at le sig frem.</l>
<lb/><l>Med Hatten puffet skyggende paa Kant,</l>
<lb/><l>med begge Hænder under Hagen knyttede,</l>
<lb/><l>han laa paa Maven mageligt og glyttede</l>
<lb/><l>mod Fjord, mod Bygd, mod By, hvor Solen brandt.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Den Anden sad og vendte <HIS:hisDel rend="overwritten">R</HIS:hisDel>Solen Ryggen.</l>
<lb/><l>Han saa mod Nord, ned i det stængte Strøg,</l>
<lb/><l>hvor Elven sprang, hvor Milebranden røg,</l>
<lb/><l>hvor Vandet sortned under Aftenskyggen.</l>
<lb/><l>Langt borte hørtes Hammerværkets Slag,</l>
<lb/><l>med Fossens Fald og Hjulets Klappring blandet.</l>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_370ms"/><lb/><l>En Pram gled frem med stille Aaretag;</l>
<lb/><l>rapp fløj en enkelt Vildand over Vandet.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Dog var det knappt som Synet ham forlysted,</l>
<lb/><l>knappt som han vidste hvad han saa engang.</l>
<lb/><l>Han sad og trakk det ene Knæ mod Brystet,</l>
<lb/><l>og plystred spredte Toner af en Sang.</l>
<lb/><l>Det var som Tanken kom og gik paa Maafaa, –</l>
<lb/><l>som om han sang, hvad selv han havde glemt, –</l>
<lb/><l>som om han saa <emph>ud</emph> <emph>over</emph> det, han saa paa, –</l>
<lb/><l>som noget <emph>synløst</emph> laa bag Synet gjemt.</l>
<pb n="[37]v"/><lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Han var et Barn, af dem, som synes gamle, –</l>
<lb/><l>af dem, som Kammeraters viltre Flok</l>
<lb/><l>i Frikvarteret ej formaar at samle, –</l>
<lb/><l>som stillt ser till og med sig selv har nok.</l>
<lb/><l>Hans Haar var sort, men tyndt og langt og glatt;</l>
<lb/><l>hans Trækk var senefulde, skarpe, spændte;</l>
<lb/><l>dog laa et Præg i dem af noget <emph>satt</emph>.</l>
<lb/><l>Han ligned en som <emph>vil</emph>, men godt kan vente.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Da steg en hvidlig Sky bag Byen opp, –</l>
<lb/><l>saa atter en, og Knald paa Knald der fulgte,</l>
<lb/><l>till Bugt og By sig under Røgen dulgte,</l>
<lb/><l>som under Vingen af en Dragekropp.</l>
<lb/><l>Det gav et Sætt i ham, den lyse Gut;</l>
<lb/><l>han laa og tallte: «Sexten, sytten, atten –»</l>
<lb/><l>og vidre frem, till Tordenen var slutt, –</l>
<lb/><l>da raabte han: «Se der! Nu gaar Fregatten!»</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">«Der er Musik paa Skansen. Hvor det klinger!</l>
<lb/><l>Og se, hvor Skummet sprøjter om dens Stavn!</l>
<lb/><l>Hej, den kan trave! Førend Klokken ringer</l>
<lb/><l>imorgen tidlig, ligger den i Havn.</l>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_371ms"/><lb/><l>Tænk, den, som da var hjemme. Den, som kunde</l>
<lb/><l>faa følge med de <HIS:hisDel rend="overwritten">A</HIS:hisDel>andre, gaa ombord.</l>
<lb/><l>Dernede er der store Bøgelunde,</l>
<lb/><l>og Byen ligger ved den aabne Fjord.</l>
<pb n="[38]r"/><lb/><fw type="leaf" place="top-right" scribe="h4">38</fw>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Derborte, bag det høje Land, som blaaner</l>
<lb/><l>hinsides Fjorden, kan du tro er smukt.</l>
<lb/><l>Min Fader har en Gaard, hvor Bakken skraaner</l>
<lb/><l>mod Sør nedover till en skogklædt Bugt.</l>
<lb/><l>Om Søndagsmorgnen er det dejligt hjemme.</l>
<lb/><l>Især om Somren, kan du vel forstaa.</l>
<lb/><l>Paa Bordet ligger Billedbiblen fremme,</l>
<lb/><l>og alle har de bedste Klæder paa.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Glasdørene staar aabne ud till Haven,</l>
<lb/><l>og Sand og Ener er paa Trappen strød;</l>
<lb/><l>og der er hejset Flag paa Gjerdestaven,</l>
<lb/><l>og Rosenhækken skinner ganske rød;</l>
<lb/><l>og Duerne blir forede med Ærter; –</l>
<lb/><l>der er en blaa en, som er ganske tamm.</l>
<lb/><l>Dem gjør vi Gjæstebud for. Vi er Værter,</l>
<lb/><l>og Selskabsstuen er den store Tramm.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">I Gangen staar en Brigg med Sejl og Master.</l>
<lb/><l>Den har Kabysse, som kan skyde Røg.</l>
<lb/><l>Den maa vi lege med. Saa kommer Faster</l>
<lb/><l>med Børnene fra Byen i Besøg.</l>
<lb/><l>Der er en gammel Mand, som plejer kjøre dem;</l>
<lb/><l>han har en gul Karret, saa stor og bred.</l>
<lb/><l>Langt førend vi kan se dem, kan vi høre dem;</l>
<lb/><l>og møder vi dem, faar vi kjøre med.</l>
<pb n="[38]v"/><lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Saa springer vi i Haven hele Dagen</l>
<lb/><l>og leger Jagt omkring den store Hækk.</l>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_372ms"/><lb/><l>Og Faster har en Datter; – hun er kjækk;</l>
<lb/><l>hun heder Agnes; hun blir aldrig tagen.</l>
<lb/><l>Om Middag faar vi Syltetøj till Stegen,</l>
<lb/><l>og vi maa spise ved det voxne Bord; –</l>
<lb/><l>men siden er det morsomst; da er Moer</l>
<lb/><l>og Faer og Faster altid med i Legen.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Sent udpaa Kvelden kjører Vognen frem;</l>
<lb/><l>de vil saa nødig bort, for trætt er ingen; –</l>
<lb/><l>men der er langt tilbys, og de skal hjem,</l>
<lb/><l>og vi faar Lov at følge med till Svingen.</l>
<lb/><l>Der siger vi Godnatt, og de maa kjøre.</l>
<lb/><l>Hvor <HIS:hisDel rend="overwritten">S</HIS:hisDel>stillt. Hvor Skodden ligger hvid paa Eng.</l>
<lb/><l>I Bakken kan vi Akerriksen høre.</l>
<lb/><l>Da raaber Moer paa os. Vi skal iseng.»</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Han lytted, han, som vendte Rygg till Solen.</l>
<lb/><l>Han drejed halvt mod Vennen sig omkring</l>
<lb/><l>og bad: «Fortæll mig flere slige Ting</l>
<lb/><l>derbortefra – før hid du kom i Skolen.</l>
<lb/><l>Pass paa du kommer alting vel ihug.</l>
<lb/><l>Hvad du har drømt, det maa du ikke glemme. –</l>
<lb/><l>Men sig mig først, om det er Skikk og Brug</l>
<lb/><l>at lege med sin Mor, hvor du har hjemme?»</l>
<pb n="[39]r"/><lb/><fw type="leaf" place="top-right" scribe="h4">39</fw>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Og hin fortalte baade løst og fast,</l>
<lb/><l>ifleng og som det først ham randt i Minde.</l>
<lb/><l>Den anden saa paa ham. Hans Syn var hvast,</l>
<lb/><l>som om han vilde se ham inderst inde.</l>
<lb/><l>Med et han lo og raabte: «Stopp nu heller!</l>
<lb/><l>Jeg tror ej sligt om selve Presten svor.</l>
<lb/><l>Du har nok læst dig till hvad du fortæller!</l>
<lb/><l>Fy, der er Løgn og Løgn i hvert et Ord!»</l>
<lb/><figure type="num"/>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_373ms"/><lb/><l rend="indent">Han lagde sig paa Rygg i Tanker stride; –</l>
<lb/><l>han hvilte Nakken i den hule Haand,</l>
<lb/><l>og stakk sin Kjæpp i Hattens Hagebaand</l>
<lb/><l>og svinged Hatten rundt i Kredse vide.</l>
<lb/><l>Han saa tilvejrs imens han laa og legte.</l>
<lb/><l>Men om en Stund – som fandt han Legen tom –</l>
<lb/><l>han kasted Kjæppen, vendte halvt sig om,</l>
<lb/><l>og over Kollerne mod Nord han pegte.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">«Ens Hjem – det ligger altid langt mod Nord;»</l>
<lb/><l>saa talte han, knappt agtende den anden,</l>
<lb/><l>idet han atter tog det sluppne Ord</l>
<lb/><l>og strøg sit lange sorte Haar fra Panden; –</l>
<lb/><l>«En Lørdagskveld, – det Ord har Klokkers Lyd;</l>
<lb/><l>en Sang, – det Ord har Smag af Granbarstilke;</l>
<lb/><l>en Løgn, – det Ord kan stryges paa, som Silke;</l>
<lb/><l>et Hjem, – det Ord er altid stængt mod Syd.»</l>
<pb n="[39]v"/><lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Nu synes jeg, at jeg kan se et Hjem.</l>
<lb/><l>Det er om Vintren. Ingen Sne, men Barfrost.</l>
<lb/><l>Paa <HIS:hisDel rend="overwritten">S<unclear>t</unclear></HIS:hisDel>Fjæren ligger der en sprukken Farkost.</l>
<lb/><l>Paa Bergvæggskammen blinker Bræens Brem.</l>
<lb/><l>Hvor Fjorden ligger tung og sort! Den sover.</l>
<lb/><l>De store Skyer ser sig selv deri. –</l>
<lb/><l>Hvor godt, at flyve ud og være fri – –.</l>
<lb/><l>Men der er ingen, som kan sætte over.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Og slig, som en kan drømme styggt i Hjemmet!</l>
<lb/><l>Jeg ved en Gut, som drømte slig engang,</l>
<lb/><l>at bort han drømte baade Sol og Sang, –</l>
<lb/><l>og alt, som hjemme fandtes, blev ham fremmed.</l>
<lb/><l>Thi Drømmen bandt ham till at se paa sig,</l>
<lb/><l>som Hvirvlen binder den, der ser i Strømmen; –</l>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_374ms"/><lb/><l>og Gutten saa paa den, og slapp den ej,</l>
<lb/><l>og svamm i Ring – –. Nu skal du høre Drømmen.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Det var en Julekveld, og han laa syg.</l>
<lb/><l>Han kjendte som en Jernring klemt om Hodet;</l>
<lb/><l>hans Tinding slog, hans Arm var slapp og myg;</l>
<lb/><l>det jog som Ild og Is igjennem Blodet.</l>
<lb/><l>Hans Moer laa sygre i det næste Rum,</l>
<lb/><l>og i det tredje hørtes nogen ralle.</l>
<lb/><l>Der laa hans Faer, af Gigten bøjd og krumm;</l>
<lb/><l>for han var allersygest af dem alle.</l>
<pb n="[40]r"/><lb/><fw type="leaf" place="top-right" scribe="h4">40</fw>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">De havde havt det travlt den Dag paa Gaarden;</l>
<lb/><l>thi Doktor havde været der og Prest.</l>
<lb/><l>Nu var det stillt igjen, som før en Fest;</l>
<lb/><l>kun Klokkens Lyd blev over Fjorden baaren.</l>
<lb/><l>Den ringed Helgen ind, og <HIS:hisDel rend="overwritten">g</HIS:hisDel>Gutten lytted</l>
<lb/><l>med lukte Øjne, der han frøs i Sved.</l>
<lb/><l>Da hørte han at en paa Døren glytted; –</l>
<lb/><l>om lidt, – saa hørte han at nogen græd.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Det var den gamle Pige, som kom listende.</l>
<lb/><l>Hun mente nok hans Søvn var tung og dyb.</l>
<lb/><l>Han kjendte Taarer faldt; hun sukked bristende:</l>
<lb/><l>«Nu er din Fader død, du stakkars Kryb!»</l>
<lb/><l>Hun pusled ved hans Seng, som ej var redet</l>
<lb/><l>i mange Dage, klapped lett hans Kin<HIS:hisDel rend="overwritten">g</HIS:hisDel>d,</l>
<lb/><l>trakk Hovedpuden opp og jevned Spredet,</l>
<lb/><l>og smøg af Stuen lydløst som en Vind.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Han hørte Klokken mens hun var derinde.</l>
<lb/><l>Hans Tanker bobbled som en muddret Strøm.</l>
<lb/><l>Han prøvte paa, – men det var svært at finde, –</l>
<lb/><l>hvad her var Sandhed og hvad her var Drøm.</l>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_375ms"/><lb/><l>Han sov. Saa drømte han at han laa vaagen, –</l>
<lb/><l>og der var mørkt. Han raabte; – intet Svar.</l>
<lb/><l>Han skimted, lig et disigt Lys i Taagen,</l>
<lb/><l>hvad Pigen havde hvisket om hans Faer.</l>
<pb n="[40]v"/><lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Han drømte at han rejste sig, stod opp.</l>
<lb/><l>Da ingen kom, han vilde selv se efter.</l>
<lb/><l>Han famled ud. Det grøssed i hans Kropp;</l>
<lb/><l>hans Ører sang; hans Knæ var uden Kræfter.</l>
<lb/><l>Han drømte det var mørkt og slukkt paa Gruen, –</l>
<lb/><l>at alle sov, – at det var langt paa Natt.</l>
<lb/><l>Men der brandt Lys, hvor Fadren laa i Stuen; –</l>
<lb/><l>det gik han efter, fik i Klinken fatt.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Han listed ind – langs Væggen – till en Krog –.</l>
<lb/><l>To tændte Lys var satt ved Sengens Ender.</l>
<lb/><l>Hans Faer laa rak paa Ryggen, med en Bog</l>
<lb/><l>mod Brystet klemt imellem begge Hænder.</l>
<lb/><l>Hans Ansigt tyktes mere gult end blegt; –</l>
<lb/><l>hans Hud var stramm, hans Haandled var saa smale;</l>
<lb/><l>hans Ben laa strakt i Længden, skarpe, skrale; –</l>
<lb/><l>og over dem faldt Lagnets Folder vegt.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Der var saa stillt og koldt som i en Kirke.</l>
<lb/><l><HIS:hisDel rend="overwritten">h</HIS:hisDel>Han kjendte Lugten af det klamme Lin.</l>
<lb/><l>Saa mærked han paa Svalen sagte Trin; –</l>
<lb/><l>saa hørtes en ved Stuedøren lirke.</l>
<lb/><l>Det foer i ham. Han saa sig vidskræmt om,</l>
<lb/><l>og rykked inderst i sin Krog tillbage; –</l>
<lb/><l>og i det samme syntes han der kom</l>
<lb/><l>en nattklædt Kvinde med et Lys i Stage.</l>
<pb n="[41]r"/><lb/><fw type="leaf" place="top-right" scribe="h4">41</fw>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Hun gik till Sengen. Hendes Gang var slingrende;</l>
<lb/><l>han saa hun segned for hvert Steg hun tog;</l>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_376ms"/><lb/><l>hun holdt for Lyset skyggende med Fingrene;</l>
<lb/><l>han kunde høre hvor hun Vejret drog.</l>
<lb/><l>Med et hun løfted Armen strak og stiv, –</l>
<lb/><l>og raabte med en Røst, der lød som snøret:</l>
<lb/><l>«<emph>Det</emph> er, fordi du har forspildt mit Liv!» – –</l>
<lb/><l>Og dermed slog hun Liget under Øret.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Det var som om et Dagværk var tillende</l>
<lb/><l>med Næveslaget paa den dødes Kind.</l>
<lb/><l>Hun vendte sig og gik, – og Lysets Skin</l>
<lb/><l>faldt paa et Ansigt, som han skulde kjende.</l>
<lb/><l>Hun ligned <emph>to</emph>, som havde skræmt ham førend</l>
<lb/><l>han mægted male Skrækkens Magt i Ord.</l>
<lb/><l>Hun ligned Ørnen over Stabbursdøren; –</l>
<lb/><l>men endda ligere hun var hans Moer. –</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Han vaagned stærk som Staal den tredje Morgen.</l>
<lb/><l>Hans Faer var død, skjønt Resten var en Drøm.</l>
<lb/><l>Han taug med den. I sorte Kjolers Søm</l>
<lb/><l>sad alle Piger; – de fik Pynt i Sorgen.</l>
<lb/><l>Og Bygdens Skrædder kom tillgaards før Middag;</l>
<lb/><l>han skulde sy till Gutten; tænk hvor gildt!</l>
<lb/><l>Saa foer der Skyds till Byen. Alt gik stillt.</l>
<lb/><l>Stillt drakk de Kaffe, sørged, og holdt Fridag.</l>
<pb n="[41]v"/><lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">En Kveld kom Kisten. Den var dyr og fin.</l>
<lb/><l>Den havde Sølv paa Laaget, kan jeg sanse.</l>
<lb/><l>Saa kom fra Byen nysydd kruset Lin,</l>
<lb/><l>og rundt i Bygden kjøbtes grønt till Kranse.</l>
<lb/><l>Saa kom der Granbar. Da det led mod Slutten,</l>
<lb/><l>stank Enkegaarden af en Duft saa rig</l>
<lb/><l>fra Blomster, Bar, og allslags grønt, at Gutten</l>
<lb/><l>fra den Tid tyktes Somren lugted Lig.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_377ms"/><lb/><l rend="indent">Tillslutt kom Ligfærdsdagen. Baad paa Baad</l>
<lb/><l>kom roende med Sognets Mænd tillgaarde.</l>
<lb/><l>I Sørgehuset hørtes halvkvalt Graad;</l>
<lb/><l>i Gildestuen stod den sorte Baare.</l>
<lb/><l>Der samled Følget sig og Presten talte</l>
<lb/><l>om Lidelser, om Død, om Gravens Ro;</l>
<lb/><l>men fremfor alt han Enkesorgen malte,</l>
<lb/><l>saa Gaardens Kvinder græd – men Gutten lo.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Han lo i mange Dage; men i Smug.</l>
<lb/><l>Dog engang lo han saa det skreg i Skyen.</l>
<lb/><l>Det var en Dag, da, efter vanlig Brug,</l>
<lb/><l>han fandt Aviserne, som kom fra Byen.</l>
<lb/><l>Der stod <HIS:hisDel rend="overwritten"><gap/></HIS:hisDel>paa Trykk, med Kors og Sørgerand,</l>
<lb/><l>i Nummeret for Januar den syvende:</l>
<lb/><l>«I forrige Maaned har min elskte Mand</l>
<lb/><l>ved Døden mig forladt den firogtyvende.»</l>
</div>
<pb n="[42]r"/><lb/><fw type="leaf" place="top-right" scribe="h4">42</fw>
<div type="poem" n="3b"><note resp="editor">Bl. 42-51 er renskrift til "Over Storfjellet", jf. bl. 6v-16.</note>
<lb/><figure type="num"/>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_383ms"/><lb/><l rend="indent">Saa faldt der som en Slapphed paa de Vilde.</l>
<lb/><l><HIS:hisDel rend="overwritten">d</HIS:hisDel>Den sidste Rest var tømt af Ju<HIS:hisDel rend="overwritten"><unclear>l</unclear></HIS:hisDel>blens Væld.</l>
<lb/><l>Man trykked Parrets Hænder stærkt og stille</l>
<lb/><l>og bød et langt og alvorstungt Farvel.</l>
<lb/><l>Saa vandred Flokken østerpaa mod Dalen,</l>
<lb/><l>og Føreren red langsomt vesterud; –</l>
<lb/><l>men viftende stod midt i Højfjellssalen</l>
<lb/><l>den unge Maler ene med sin Brud.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_384ms"/>
<lb/><l rend="indent">Han svang sin Hatt, og hun lod Sløret flagre,</l>
<lb/><l>till Takk for hvert Farvel, som blev dem sendt,</l>
<lb/><l>till Takk for hver en Hilsen, stedse svagre,</l>
<lb/><l>der lød, till Flokken svandt i Skardets Skrent.</l>
<lb/><l>Da saa de paa hinanden stillt en Stund</l>
<lb/><l>i Alvors Efterglans af Afskedsstunden; –</l>
<lb/><l>saa sittred frem et Smil om begges Mund,</l>
<lb/><l>lig Sol, der sittrer gjennem Løv i Lunden.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Og Smilet voxte till der laa en Verden</l>
<lb/><l>af Ungdomslykke lysende deri.</l>
<lb/><l>Forglemt var Venners Flok og Venners Færden,</l>
<lb/><l>s<HIS:clarification place="inline">o</HIS:clarification>m Sky er glemt saa bratt den strøg forbi.</l>
<lb/><l>De saa ej fremad; heller ej tillbage;</l>
<lb/><l>de saa kun Nuets straalende Sekund.</l>
<lb/><l>De saa ej skræmte Uvejrsfugle jage</l>
<lb/><l>med spilte Vinger opp fra Fjord og Sund.</l>
<pb n="[42]v"/><lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">De sprang som glade Søskend Haand i Haand</l>
<lb/><l>mod Vest bortover Viddens brune Teppe.</l>
<lb/><l>Han var saa slank og smidig som en Vaand,</l>
<lb/><l>og hendes Fødder rørte Jorden neppe.</l>
<lb/><l>Hun rev sig løs, og leende hun veg,</l>
<lb/><l>da rask han atter vilde hende fange, –</l>
<lb/><l>og Løbet blev en Flugt og Spøgen Leg,</l>
<lb/><l>og deres Ord og Latter blev till Sange:</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l>«Agnes, min dejlige Sommerfugl, –</l>
<lb/><l>dig vil jeg legende fange;</l>
<lb/><l>jeg fletter et Nætt med Masker smaa,</l>
<lb/><l>og Maskerne er mine <HIS:hisDel rend="overwritten"><gap/></HIS:hisDel>Sange.»</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l>«Er jeg en Sommerfugl liden og skjær,</l>
<lb/><l>saa lad mig af Blomsterne drikke;</l>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_385ms"/><lb/><l>og er du en Sven, som lyster en Leg,</l>
<lb/><l>saa jag mig, men fang mig ikke!»</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l>«Agnes, min dejlige Sommerfugl,</l>
<lb/><l>nu har jeg Maskerne flettet;</l>
<lb/><l>dig hjælper saa lidet din flagrende Flugt,</l>
<lb/><l>snart sidder du fangen i Nættet.»</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l>«Er jeg en Sommerfugl ung og blank,</l>
<lb/><l>jeg lystig i Legen mig svinger;</l>
<pb n="[43]r"/><lb/><fw type="leaf" place="top-right" scribe="h4">43</fw>
<lb/><l>men fanger du mig under Nættets Spind –</l>
<lb/><l>saa rør ikke ved mine Vinger!»</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l>«Nej, jeg skal løfte dig varlig paa Haand,</l>
<lb/><l>og lukke dig ind i mit Hjerte;</l>
<lb/><l>der kan du lege dit hele Liv</l>
<lb/><l>den lystigste Leg du lærte.»</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Da standsed de med et. De stod paa Skrenten,</l>
<lb/><l>der styrter i et Braadyb ned mod Vest.</l>
<lb/><l>Dybt under deres Fødder sejled Glenten,</l>
<lb/><l>og Føreren steg varligt af sin Hest.</l>
<lb/><l>«Far langsomt her» – saa talte han till Parret –</l>
<lb/><l>«og dersom I vil værge jer imod</l>
<lb/><l>hvad ondt og ildt jer møde kan i Skardet, –</l>
<lb/><l>kast Kviste to ikors for eders Fod.»</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Saa skred han foran, og de unge fulgte</l>
<lb/><l>med Hjerter klappende af stille Skrækk,</l>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_386ms"/><lb/><l>mens nu og da et Gufs jog Skodden væk</l>
<lb/><l>og viste Dybet, som sig atter dulgte.</l>
<lb/><l>Hun holdt ham fast som bange Barn om Kveld;</l>
<lb/><l>hun hvisked: «er det ikke, som vi stiger</l>
<lb/><l>af Livet ud, af Lysets varme Væld, –</l>
<lb/><l>og skulde dybest ned i Dødens Riger?»</l>
<pb n="[43]v"/><lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Da løfted sig en Sky, som havde ruget,</l>
<lb/><l>i Uvejrsfolder svøbt, paa Bergets Barm, –</l>
<lb/><l>og langt bag Skyggelandet dybt i Sluget</l>
<lb/><l>steg frem en Verden, vuggende og varm.</l>
<lb/><l>Det var et Syn, som ingen Haand kan male; –</l>
<lb/><l>det var det store endeløse Hav,</l>
<lb/><l>der laa og lyste bagom alle Dale,</l>
<lb/><l>som Evigheden lyser bagom Grav.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Der sittred Solguld paa de brede Vande,</l>
<lb/><l>og hvide Sejl skar skinnende fra Strand,</l>
<lb/><l>lig lyse Længsler over Verdens Pande,</l>
<lb/><l>paa Flugten mod Uendlighedens Land.</l>
<lb/><l>Og som en Ramme om det store Billed</l>
<lb/><l>stod Slugets mørke Vægge, Skyens Tag, –</l>
<lb/><l>mens Urdens Ørken var som Forgrund stillet</l>
<lb/><l>mod Fjernets Lys i stærke Skyggedrag.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Da jog en Kuling opp i Himmelbrynet</l>
<lb/><l>og pisked Bølgevidden højt i Skum.</l>
<lb/><l>Saa lagde Skoddens Tæppe sig om Synet,</l>
<lb/><l>og slørte for det vide Verdensrum.</l>
<lb/><l>Og mere trangt og bratt sig Stien sænkte;</l>
<lb/><l>og mere vildt sprang Elven ved dens Kant;</l>
<lb/><l>og mere sort stod Bergets Vægg og stængte</l>
<lb/><l>for Dalens Løb, mens Viddens Solskjær svandt.</l>
<pb n="[44]r"/><lb/><fw type="leaf" place="top-right" scribe="h4">44</fw>
<lb/><figure type="num"/>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_387ms"/><lb/><l rend="indent">Lig Rester af en sønderslagen Verden</l>
<lb/><l>laa kirkestore Skred langs Stien strødd,</l>
<lb/><l>og intet Straa af Slugets Grusbund skjød,</l>
<lb/><l>og ingen Vandrer mødte dem paa Færden.</l>
<lb/><l>Bleg gik hun ved hans Side, syg i Aanden;</l>
<lb/><l>han hørte Hjertet slaa i hendes Bryst;</l>
<lb/><l>hun saa paa ham, som Barnet ser i Vaanden;</l>
<lb/><l>da smilte han og sang med hævet Røst:</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l>«Agnes, min dejlige Søster,</l>
<lb/><l>sig hvorfor dit Hjerte slaar?</l>
<lb/><l>Lad ikke Fjellet dig ængste og skræmme;</l>
<lb/><l>du er i din Moders Gaard.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l>Agnes, min Friluftspige, –</l>
<lb/><l>vi to har ej nødig at grue;</l>
<lb/><l>lydige Børn tør gaa om Kveld</l>
<lb/><l>i den mørke Spøgelsestue.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l>Du er i din Moders Spøgelsestue;</l>
<lb/><l>men vær ikke klemt i Aanden; –</l>
<lb/><l>din Broder følger dig jo med Sang,</l>
<lb/><l>og holder dig trofast i Haanden.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l>Lad dig ej skræmme hvad du saa hører, –</l>
<lb/><l>om Hyl, eller Hundetuden;</l>
<pb n="[44]v"/><lb/><l>det er ikke Kveld, det er ikke Natt;</l>
<lb/><l>her er kun Skodder for Ruden.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l>Ude er Solskin og lysen Dag;</l>
<lb/><l>snart aabner sig Dørens Bue;</l>
<lb/><l>lad os kun trøstig gaa syngende gjennem</l>
<lb/><l>den mørke Spøgelsestue!</l>
<lb/><figure type="num"/>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_388ms"/><lb/><l rend="indent">Og alt som Sangen løfted sig fra Brystet,</l>
<lb/><l>saa løfted Sløret sig fra Pigens Syn.</l>
<lb/><l>Hun gik ej længer klemt og hjertekrystet;</l>
<lb/><l>paa hendes Læber legte Smil og Nyn.</l>
<lb/><l>To Stene greb hun, kasted en i Fossen,</l>
<lb/><l>og slynged en mod Bergets bratte Vægg,</l>
<lb/><l>hvor Kampen stod og trued som en frossen</l>
<lb/><l>forstenet Jutul med sit Moseskjægg.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Og kjækk og varm hun raabte: «Nøkk i Elven,</l>
<lb/><l>gaa du med Hulken og med Sukk din Gang;</l>
<lb/><l>du fylder aldrig os med Frost og Skjælven;</l>
<lb/><l>thi vi har Øre kun for Glædens Sang!</l>
<lb/><l>Du onde Bergtroll med din runkne Pande,</l>
<lb/><l>staa kun og tru os, hvor vi skal forbi;</l>
<lb/><l>du stænger dog ej Vejen; vid at vi</l>
<lb/><l>skal ud till Leg og Liv i Lykkens Lande!»</l>
<pb n="[45]r"/><lb/><fw type="leaf" place="top-right" scribe="h4">45</fw>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Da runger der en Sangerrøst fra Fjellet,</l>
<lb/><l>fuldt, som naar Orglet gjennem Kirken gaar.</l>
<lb/><l>Den døver Elvens Brag og Fossevældet,</l>
<lb/><l>og langt af Led dens brede Bølger slaar.</l>
<lb/><l>Den standser Lykkebørnene paa Vejen,</l>
<lb/><l>hvor nys trods Nøkk og Jutul frem <HIS:hisDel rend="overwritten"><gap/></HIS:hisDel>de foer; –</l>
<lb/><l>de studser, lytter, stirrer opp mod Hejen,</l>
<lb/><l>der Røsten ruller gjennem Sangens Ord:</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l>«Herre, gjør mig paa Smerte rig;</l>
<lb/><l>skygg for hver fristende Glæde!</l>
<lb/><l>Pidsk mig ind under Forsagelsens Flig!</l>
<lb/><l>Herre Gud Fader i Himmerig,</l>
<lb/><l>lær mig at lide og bede!</l>
<lb/><figure type="num"/>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_389ms"/><lb/><l>Lær mig at gaa gjennem Kjødets Land</l>
<lb/><l>blind for Sol og for Sommer.</l>
<lb/><l>Lær mig at ville mer end jeg kan.</l>
<lb/><l>Raab paa mig, Herre, min Frelsermand, –</l>
<lb/><l>og bøj saa mit Sind, at jeg kommer!</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l>Jorden er som en Vinternatt;</l>
<lb/><l>alle Sorger er tindrende Stjerner.</l>
<lb/><l>Som Lys for Vildfarendes Fod er de satt; –</l>
<pb n="[45]v"/><lb/><l>slukkes de Lys, da gaar jeg forladt;</l>
<lb/><l>jeg ved ikke den, som mig værner.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l>Sorgen sidder som Dronning prud</l>
<lb/><l>i sit isnende Nordlysklæde.</l>
<lb/><l>Følg mig, alle, i Natten ud!</l>
<lb/><l>Herre, Herre, du Himmerigs Gud,</l>
<lb/><l>lær os at lide og bede!</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Saa lød det højt deroppe, hvor en Sti</l>
<lb/><l>sig bugted fra en Afdal gjennem Urden.</l>
<lb/><l>Saa lokked det igjennem Alvorsluren</l>
<lb/><l>for Verdens Hjord vidt over Skard og Li.</l>
<lb/><l>Da kom de to ihug med lønlig Anger,</l>
<lb/><l>hvad før blev glemt, at kaste Kors for Fod.</l>
<lb/><l>For sent. Her spratt ej nogen Kvist fra Rod, –</l>
<lb/><l>og ned imod dem kom den stærke Sanger.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Det var en sortklædt Mand med fine Trækk,</l>
<lb/><l>lidt bleg, lidt skarp, lidt skaldet over Panden; –</l>
<lb/><l>med højre Haand han visked Sveden væk,</l>
<lb/><l>og gik imens med Hatten i den anden.</l>
<lb/><l>Hans Øje minded om et Tjern i Skyggen,</l>
<lb/><l>om noget, som er dybt og dulgt og gjemt.</l>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_390ms"/><lb/><l>Han bar en snøret Randsel over Ryggen,</l>
<lb/><l>og holdt sin Kjæpp indunder Armen klemt.</l>
<pb n="[46]r"/><lb/><fw type="leaf" place="top-right" scribe="h4">46</fw>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Hans Vej bar ned mod Bygden som de tvendes.</l>
<lb/><l>Han hilste høfligt der han gik forbi;</l>
<lb/><l>dog laa der noget spørgende deri,</l>
<lb/><l>som om han tænkte «skulde vi ej kjendes?»</l>
<lb/><l>Og samme Tanke greb den unge Maler;</l>
<lb/><l>han standsed tvivlsom Manden paa hans Vej</l>
<lb/><l>og spurgte: «Brand, er det med dig jeg taler?»</l>
<lb/><l>Da svarte hin: «Ja. – Ejnar, er det dig!»</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Det var hint Vennepar fra Skoletiden,</l>
<lb/><l>som engang stod hinanden brodernær,</l>
<lb/><l>som skilltes ad og aldrig mødtes siden,</l>
<lb/><l>før halvt som <HIS:hisDel rend="overwritten">F</HIS:hisDel>fremmede de mødtes her. –</l>
<lb/><l>Hvor meget laa ej mellem nu og Skolen!</l>
<lb/><l>Hver gik sin egen Vej i Verden ud;</l>
<lb/><l>hver stræved paa sin egen Vis mod Gud, –</l>
<lb/><l>en ved Paletten, en paa Prækestolen.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Men Ejnar var den første, som fik Mæle</l>
<lb/><l>for alle Minder, der i Sjælen sov.</l>
<lb/><l>Han fatted Vennens Hænder lig et Rov,</l>
<lb/><l>det han med ingen Mand paa Jord gad dele.</l>
<lb/><l>Saa talte han med Glædens Feberhast</l>
<lb/><l>om Baandet, han isommer havde bundet, –</l>
<lb/><l>om alt sit Haab, – og mente fuldt og fast</l>
<lb/><l>han havde Vej till Vennehjertet fundet.</l>
<pb n="[46]v"/><lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Dog Brand stod stum. Han løsnede med Lempe</l>
<lb/><l>sin Ha<HIS:hisDel rend="overwritten"><gap/></HIS:hisDel>and af Vennens varme Nævetag.</l>
<lb/><l>Der legte om hans Mund en Trækkning svag;</l>
<lb/><l>han syntes med sig selv en Strid at kjæmpe.</l>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_391ms"/><lb/><l>Han svarte, halvvejs fremmed, halvt forlegen:</l>
<lb/><l>«Det er jo godt at vide sig i Havn.</l>
<lb/><l>Du er jo Maler nu og har et Navn; –</l>
<lb/><l>hver Vej er rett, saafremt den er ens egen.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">«Men to Slags Vej kan vælges af ens Vilje;</l>
<lb/><l><emph>en</emph> er at ligne ved en farbar Elv; –</l>
<lb/><l>paa den gaar Farten lig en Leg paa Tilje;</l>
<lb/><l>en anden er den Vej du bryder selv.</l>
<lb/><l>Hin ligger bred for dig og tusind andre;</l>
<lb/><l>den sidste maa du sprænge kjækkt med Staal.</l>
<lb/><l>Paa den tør du og ingen anden vandre,</l>
<lb/><l>før Verden ser den bærer till et Maal.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">«Og to Slags Kald kan vække Mandens Evne.</l>
<lb/><l>et lokker ham igjennem Drift og Lyst; –</l>
<lb/><l>det andet er den Daabens Aand at nævne,</l>
<lb/><l>som sænker Flammetungen i hans Bryst.</l>
<lb/><l>I Kraft af <emph>den</emph> et ukjendt Sprog han taler;</l>
<lb/><l>i Kraft af <emph>den</emph> ham hører Sejren till; –</l>
<lb/><l>og fik du Naaden af en saadan Ild, –</l>
<lb/><l>da fatter jeg at du er bleven Maler.</l>
<pb n="[47]r"/><lb/><fw type="leaf" place="top-right" scribe="h4">47</fw>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Da kan du gaa i Hedninglandet ud</l>
<lb/><l>og tolke Lysets Sag i Form og Farver,</l>
<lb/><l>saa løste Sjæle svinger sig mod Gud,</l>
<lb/><l>lig Sommerfugle fra de sprængte Larver.</l>
<lb/><l>Da kan du Folkets Jøkelhjerter tine;</l>
<lb/><l>thi da er du med Himmelen i Pagt.</l>
<lb/><l>Men kom ihug, at har du denne Magt,</l>
<lb/><l>saa er du vel den eneste blandt dine.»</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Han talte med en viss urolig Il,</l>
<lb/><l>med dæmpet Stemme og med hede Kinder;</l>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_392ms"/><lb/><l>hans Øjnes Glød var Blodets lig, der skinner</l>
<lb/><l>i Uvejrslys paa Spidsen af en Pil.</l>
<lb/><l>Det var som om han vred sig under Ordet,</l>
<lb/><l>som om han sloges med en lønlig Magt,</l>
<lb/><l>som om hans Tanker under Modstand bored</l>
<lb/><l>sig Vej og blev ham lydt paa Læben lagt.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Den unge Pige stirred paa ham nøje,</l>
<lb/><l>lig en, der <unclear reason="writing"><HIS:hisDel rend="overstrike">j</HIS:hisDel></unclear>spejder i sin Fiendes Lejr.</l>
<lb/><l>Saa søgte hun med Tillid Vennens Øje</l>
<lb/><l>og krævte, skjønt i Taushed, Svarets Sejr.</l>
<lb/><l>Hun var saa trygg, saa sikker i sin Sag,</l>
<lb/><l>da Maleren med Alvor tog tillorde:</l>
<lb/><l>«Min Ven, det er alt anden Gang idag</l>
<lb/><l>du prøver paa vort glade Sind at jorde.</l>
<pb n="[47]v"/><lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Først har du skygget for os med din Sang,</l>
<lb/><l>nu vil du mørkne for os med din Tale;</l>
<lb/><l>men giv hvad Navn du vil den glade Trang,</l>
<lb/><l>som hvisker i mig: Livet er at male!</l>
<lb/><l>Jeg trænger ingen tydende Forklaring;</l>
<lb/><l>jeg venter ingen Engel fra det blaa;</l>
<lb/><l>Gud sender ej till hver sin Aabenbaring;</l>
<lb/><l>mig er det nok at gaa den Vej, jeg <emph>maa</emph>.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Og lidet har du fattet Skjønheds Gaade, –</l>
<lb/><l>kun slett du ved, hvad Kunsten skal og kan, –</l>
<lb/><l>ifald du vil at Frelsens Lov skal raade</l>
<lb/><l>i Farvedigtets glade Børneland.</l>
<lb/><l>O, tror du Blomstens Rett till smukt at tindre</l>
<lb/><l>er større, naar den Lægdomskræfter bær</l>
<lb/><l>i Stænglens Saftgang og i Bladets Indre,</l>
<lb/><l>end naar den kun har Duft og Farveskjær?</l>
<lb/><figure type="num"/>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_393ms"/><lb/><l rend="indent">Og tror du Fugl skal sidde stum i Skog,</l>
<lb/><l>hvis ej dens Sang kan lindre nogens Klage?</l>
<lb/><l>At alt, hvoraf du ej kan Lærdom drage,</l>
<lb/><l>er uden Mening i Naturens Bog?</l>
<lb/><l>Jeg tror paa Sjælens Rett till Fryd ved Livet,</l>
<lb/><l>paa Røstens Rett till Sang for Sangens Skyld; –</l>
<lb/><l>at samme Rett er Vaarens Hvid<HIS:hisDel rend="overwritten"><gap/></HIS:hisDel>vejs givet,</l>
<lb/><l>som den, der givet er till Hægg og Hyld<unclear reason="writing">.</unclear></l>
<pb n="[48]r"/><lb/><fw type="leaf" place="top-right" scribe="h4">48</fw>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Og sig mig saa tillslutt, med Haand paa Hjerte,</l>
<lb/><l>med Sandhed fuldt og helt paa Læben lagt, –</l>
<lb/><l>fik du det Naadens Kald, som klart dig lærte,</l>
<lb/><l>du kaaret er till Lysets Fanevagt?</l>
<lb/><l>Har du fornummet Herrens Pindsemorgen?</l>
<lb/><l>Har du følt Duen dale paa dit Sind?</l>
<lb/><l>Har du hørt Røsten højt fra Himmelborgen</l>
<lb/><l>at vie al din Livsensgjerning ind?»</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Det var en Stund før Presten samled Ord</l>
<lb/><l>for Svaret, som laa gjærende i Barmen;</l>
<lb/><l>en Feberglød ham opp i Kinden foer;</l>
<lb/><l>han hvisked, mens han greb sin Ven om Armen:</l>
<lb/><l>«Ja, jeg har Kaldet; men till spredte Tider;</l>
<lb/><l>som Maanen voxer det og tager af;</l>
<lb/><l>jeg vugges opp og ned, som Skib paa Hav;</l>
<lb/><l>i Strid jeg beder og i Bøn jeg strider.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Men jeg vil sejre; først i eget indre,</l>
<lb/><l>saa over Brødrene paa Jordens Kreds;</l>
<lb/><l>jeg tør ej prutte; jeg er ej tillfreds</l>
<lb/><l>med <emph>noget</emph>; <emph>alt</emph> maa gjøres, intet mindre.</l>
<lb/><l>Se, Tidens Kræft er Arbejdets Fordeling;</l>
<lb/><l>den ætser alt, hvad der er <emph>helt</emph>, ihjæl; –</l>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_394ms"/><lb/><l>en sørger for sin Bug, en for sin Sjæl,</l>
<lb/><l>en for sin Lærdom, en for sin Forkjæling.</l>
<pb n="[48]v"/><lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Se, derfor er vor Slægt i Dyndet sunken.</l>
<lb/><l>Thi Trællen <emph>higer</emph> nok mod Løftets Land,</l>
<lb/><l>men lusker gjennem Livet, lam og lunken,</l>
<lb/><l>og havner hvor det helst sig falde kan.</l>
<lb/><l>Sig, hvor er den, som <emph>vil</emph> og <emph>tror</emph> og <emph>ser</emph>, –</l>
<lb/><l>som <emph>slaar</emph> for samme Maal, hvorfor han <emph>brænder</emph>?</l>
<lb/><l>Jeg ser ej <emph>Mennesker</emph> paa Jorden mer;</l>
<lb/><l>jeg ser kun <emph>Maver</emph>, <emph>Hoveder</emph> og <emph>Hænder</emph>.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Men det var <emph>Mennesker</emph>, som Herren skabte.</l>
<lb/><l>Det var till <emph>Mennesker</emph> at Kristus kom; –</l>
<lb/><l>thi det var <emph>Mennesker</emph>, som var fortabte</l>
<lb/><l>og skulde kjøbes løs fra Lovens Dom. –</l>
<lb/><l>Nu ligger fast i Grus det store Værk; –</l>
<lb/><l>still dig paa Tinden, Mand, og se kun efter; –</l>
<lb/><l>græd om du kan, – og le, hvis du er stærk, –</l>
<lb/><l>og raab saa: «ha, de skjønne spildte Kræfter!»</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Nu ved du Fingerpeget for min Sjæl.</l>
<lb/><l>Grant skjønner jeg at hvad der staar tillbage,</l>
<lb/><l>som Livsværk for en Mand i vore Dage,</l>
<lb/><l>det er, paany at gjøre Slægten <emph>hel</emph>.</l>
<lb/><l>Mirakeltiden raader ikke længer;</l>
<lb/><l>Gud skaber ingen Adam mer paa Jord;</l>
<lb/><l>det er till Mandehjælp at Herren trænger,</l>
<lb/><l>skal Slægten atter bringes i sit Spor.</l>
<pb n="[49]r"/><lb/><fw type="leaf" place="top-right" scribe="h4">49</fw>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Se, derfor vil jeg gaa i Verden ud,</l>
<lb/><l>og samle Lemmerne, de spredte Dele,</l>
<lb/><l>og skabe Mennesket, det sande hele,</l>
<lb/><l>for anden Gang i Lignelse af Gud.</l>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_395ms"/><lb/><l>Og derfor har jeg Krig med dig og dine,</l>
<lb/><l>med alle, ved hvis Vrangsyn Slægten faldt, –</l>
<lb/><l>som dyrked Sandhed i den enkle Mine,</l>
<lb/><l>mens Sandhed er i intet uden alt!»</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Med Øjne som en ængstet Fugl i Fælden</l>
<lb/><l>svam Pigen paa hans Tankers stride Flod; –</l>
<lb/><l>det var som om hun bøjdes under Vælden</l>
<lb/><l>af Viljestormen i hans stærke Mod.</l>
<lb/><l>Men Ejnar rysted paa sit lyse Hoved</l>
<lb/><l>og svarte med et Smil paa venlig Vis:</l>
<lb/><l>«Jeg ser, som Mand du holder, hvad du loved</l>
<lb/><l>som Barn, at <sic>vordi</sic> till et Verdens Ris.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">«Jeg mindes godt fra Skolen mangen Stund,</l>
<lb/><l>naar ind vi drømte os i Fortids Sage</l>
<lb/><l>med al dens Vold, dens Urett og dens Klage,</l>
<lb/><l>og digted vidre paa vor Kundskabs Grund; –</l>
<lb/><l>till Hjælp og Trøst du aldrig kom i Nøden;</l>
<lb/><l>du stængte aldrig for de ondes Færd;</l>
<lb/><l>du lod det værste ske; men <emph>efter</emph> Brøden</l>
<lb/><l>du stormed frem med Hævnens hvasse Sverd.</l>
<pb n="[49]v"/><lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Det er det samme Sind, som nu dig driver</l>
<lb/><l>till vildt at vende Verden opp og ned; –</l>
<lb/><l>men vid, hvert Frø, som opp med Rod du river,</l>
<lb/><l>en bedre Spire kræver i sit Sted.</l>
<lb/><l>Slukk ikke Tyristikken, skjønt den oser,</l>
<lb/><l>før du har Lygten tændt for Folkets Spor; –</l>
<lb/><l>stryg ej af Sproget ud de gamle Gloser,</l>
<lb/><l>før nye Tanker kræver nye Ord.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Og husk, ens Kald med Livets Vilkaar tidt</l>
<lb/><l>kan staa paa krigersk Fod. Stiftskapellanen</l>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_396ms"/><lb/><l>har knapt sin Plads paa Reformatorbanen; –</l>
<lb/><l>hvor Fjellet lukker, naaer ej Røsten vidt.</l>
<lb/><l>Forstaa mig vel. Jeg ved, fra ringe Stilling</l>
<lb/><l>er mangen Verdenskjæmpe gaaen ud; –</l>
<lb/><l>men dette Folk er myntet till en Skilling; –</l>
<lb/><l>forfalsk ej Præget, som det fik af Gud.»</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Da klukked det i Presten, lig en Latter,</l>
<lb/><l>der døde før den frem paa Læben rakk;</l>
<lb/><l>et Haanglimt om hans fine Mund sig trakk</l>
<lb/><l>og legte der, mens han tog Ordet atter:</l>
<lb/><l>«Ja, dette Folk er tvedelt af Natur!</l>
<lb/><l>Det er et Storværksfolk naar Glasset klinger,</l>
<lb/><l>naar Sang og Tale løser Aandens Vinger</l>
<lb/><l>og Tanken flyver fra sit Hverdagsbur.</l>
<pb n="[50]r"/><lb/><fw type="leaf" place="top-right" scribe="h4">50</fw>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Det er et Folk med mageløse Minder;</l>
<lb/><l>det er et Folk, som var saa stort engang;</l>
<lb/><l>det er et Folk af Kæmper og Kæmpinder –</l>
<lb/><l>naar Skalden har Bestilling paa en Sang.</l>
<lb/><l>Det er et Folk, saa stærkt, saa uforsagt;</l>
<lb/><l>det er et Folk, som knytter Haand mod Østen;</l>
<lb/><l>det er et Folk, som staar mod Syd paa Vagt –</l>
<lb/><l>naar Taleren ved Gildet hæver Røsten.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Det er et Folk, hvor Hvermand er saa gjæv,</l>
<lb/><l>at hele Verden kan hos ham faa lære</l>
<lb/><l>hver herlig Egenskab, som skjænker Ære, –</l>
<lb/><l>hvad jo et Sandhedsvidne engang skrev.</l>
<lb/><l>Det er et Folk, som tryggt tror paa sin Rett</l>
<lb/><l>till Verdensstyrelse fra Klippekrogen,</l>
<lb/><l>som tog sin Væxt mens Tidens Aand gik trætt; –</l>
<lb/><l>sligt Folk er vort – ifølge Skudsmaalsbogen.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_397ms"/><lb/><l rend="indent">Men klæder Tiden sig i Uvejrskofte,</l>
<lb/><l>og tystner Snakken for en Livsdaads Krav,</l>
<lb/><l>og gjælder det at svinge Staal for Stav</l>
<lb/><l>og bære Slidren tom ved venstre Hofte, –</l>
<lb/><l>hvad er saa <emph>dette</emph> <emph>Folk</emph>, dets Mænd, dets Kvinder?</l>
<lb/><l>Et Folk, som har paa hver en Evne Brist;</l>
<lb/><l>et Folk, som gjør sig selv saa smaat tillsidst,</l>
<lb/><l>at fast af egen Synskreds det forsvinder.</l>
<pb n="[50]v"/><lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Da skriger Kvinden og da viger Manden;</l>
<lb/><l>da stoppes Øret till for Bøn og Bud;</l>
<lb/><l>da nævner vi os Fattigfolk ved Stranden,</l>
<lb/><l>som, Gudskelov, fik Skillingspræg af Gud.</l>
<lb/><l>Hvad har ved Styrkestævnet <emph>vi</emph> at gjøre?</l>
<lb/><l>Hvad gjælde<unclear reason="writing">r</unclear> <emph>der</emph> vel Klippesønnens Skjærv?</l>
<lb/><l>Han fik engang for alle jo det Hverv</l>
<lb/><l>at styre Plogen og sin Skude føre.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Hvad kan vi for at Fienden sig nærmer?</l>
<lb/><l>At bringe Offer er de andres Sag.</l>
<lb/><l>Det var till Stads kun at en uklar Sværmer</l>
<lb/><l>skar Splitt og Tunge i det norske Flag.</l>
<lb/><l>Nej, lad de store Samfunds Kinder gløde</l>
<lb/><l>naar Tidens Aare flommer hed og fuld; –</l>
<lb/><l><emph>vi</emph> skabtes till at pløje Hav og Muld;</l>
<lb/><l>vor Gjerning er at svede, ej at bløde.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Ti Aar endnu, saa har vi Folkemørket,</l>
<lb/><l>den klamme Halvnatt for en Dvergfloks Dont,</l>
<lb/><l>hvor Viljen vimrer mellem godt og ondt,</l>
<lb/><l>hvor Hvermands Syn er dumt, hans Bryst fortørket.</l>
<lb/><l>Da ruger Stenkulskyen over Landet,</l>
<lb/><l>lig Askeregnen over Oldtids By;</l>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_398ms"/><lb/><l>men ingen ser at Strøget er forbandet,</l>
<lb/><l>og ingen rinder det ihug at fly.</l>
<pb n="[51]r"/><lb/><fw type="leaf" place="top-right" scribe="h4">51</fw>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Nej, tvertimod! I Gruvens krumme Gange</l>
<lb/><l>vil Pusslingflokken kjende sig saa trygg,</l>
<lb/><l>og bryde Malmen under Drypvandssange,</l>
<lb/><l>med Pukkel paa sin Sjæl som paa sin Rygg.</l>
<lb/><l>Hvert Hjerteslag af Hammerslag vil døves,</l>
<lb/><l>hvert Sjæleskrig af Sagbladstandens Fil;</l>
<lb/><l>ved Venners Ve vil intet Hjerte kløves,</l>
<lb/><l>ved Frænders Fald ej slukkes noget Smil.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Og trues selve Troens Sol i Norden</l>
<lb/><l>af Tvivlens Fenris under Gluff og Glam, –</l>
<lb/><l>vil Dvergens Ættling finde det i Orden,</l>
<lb/><l>det er en Sag for andre, ej for ham.</l>
<lb/><l>Han hører till et Folk, kun skabt for Kiv,</l>
<lb/><l>men ej for Strid for Sejr og for Berømmelse, –</l>
<lb/><l>han nøjes med at naa, bag dette Liv,</l>
<lb/><l>en Smule Salighed eller lidt Fordømmelse.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Hvad rager ham de Naglespor i Hænder?</l>
<lb/><l>Hvad Dødens Angst i Oljebergets Lund?</l>
<lb/><l>Hvad Blodrubinerne, da Tornens Tænder</l>
<lb/><l>bed Herrens Pande i den store Stund?</l>
<lb/><l>Det var jo for <emph>de</emph> <emph rend="underlined">andre</emph> Kristus døde;</l>
<lb/><l>till dem han kom som Kjærlighedens Tolk; –</l>
<lb/><l>kun Spanremslaget af den evige Jøde</l>
<lb/><l>var hvad vor Herre led for <emph>dette</emph> <emph rend="underlined">Folk</emph>!»</l>
<pb n="[51]v"/><lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Ej Ord blev svaret. Stillt, som rædde Børn,</l>
<lb/><l>der gaar paa sorgløs Bærfangst gjennem Lien,</l>
<lb/><l>og staar med et for Bergets barske Bjørn,</l>
<lb/><l>stod Parret fjettret for ham midt paa Stien.</l>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_399ms"/><lb/><l>Med Øjne bundne till det vrede Skræmsel,</l>
<lb/><l>med kolde Hænder i hinanden klemt,</l>
<lb/><l>tillbage stirrende, forvildet; skræmt,</l>
<lb/><l>de sneg sig lydløst bort og søgte Gjemsel.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">De kom ham snart afsyne. Ejnar aanded,</l>
<lb/><l>som en, der havde haardt og svarlig stridt;</l>
<lb/><l>hun trakk sit Vejr, som en, der tungt har vaandet</l>
<lb/><l>sig under Nattens hemske Mareridt.</l>
<lb/><l>Han vilde synge, men hans Stemme svigted; –</l>
<lb/><l>han vilde le, men da var Røsten hul; –</l>
<lb/><l>han vilde spøge, – Spøgen var en Fugl,</l>
<lb/><l>som flygted, da den skjønte Jægren sigted.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Saa vendte han sit Syn mod Sydens Pinje,</l>
<lb/><l>mod Laurbærlunden, mod Citronens Guld,</l>
<lb/><l>mod Sommerlivet i den varme Vigne,</l>
<lb/><l>mod Drueklasen, funklende og fuld. –</l>
<lb/><l>Med Øret kun hun fanged hvad han malte;</l>
<lb/><l>halvt uden Sekraft saa hun over Fjord</l>
<lb/><l>og havde kun till Svar de enkle Ord:</l>
<lb/><l>«Men saa du hvor han voxte, mens han talte!»</l></div>
<pb n="[52]r"/><lb/><fw type="leaf" place="top-right" scribe="h4">52</fw>
<div type="poem" n="4b">
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_400ms"/><lb/><head>Kirkevejene.</head>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Der er et Sagn om Trollet, som kom gaaende</l>
<lb/><l>og skulde over ved en Fjord etsteds –</l>
<lb/><l>men skræved ikke vidt nok, og blev staaende</l>
<lb/><l>paa hundred Favne Vand. Det rakk tillknæs.</l>
<lb/><l>For slige Karle synes Stien dannet,</l>
<lb/><l>som bær fra Tinderne till Fjorden ned;</l>
<lb/><l>to Dale deler den i trende Led, –</l>
<lb/><l>en tre Trins Trapp fra Vidden ned till Vandet.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Gaa timevis og vend saa oppad Øjet,</l>
<lb/><l>og du vil tro du staar ved Bergets <unclear><HIS:hisDel rend="overwritten">F</HIS:hisDel></unclear>R<HIS:clarification place="inline">o</HIS:clarification>d;</l>
<lb/><l>men nedenfor, hvor Dalens Løb er bøjet,</l>
<lb/><l>du har det andet Braadyb for din Fod.</l>
<lb/><l>Den øvre Dal er trang og sort, skjønt sneløs, –</l>
<lb/><l><emph>der</emph> haster Isvandsbækkene forbi; –</l>
<lb/><l>den nedre Dal er trang og graa og træløs, –</l>
<lb/><l><emph>der</emph> dør og fødes Mennesker, som vi.</l>
<pb n="[52]v"/><lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Men tro kun ej du er ved Fjorden fremme,</l>
<lb/><l>hvor spredte Sjele bor som Grænseskjell</l>
<lb/><l>imellem Liv paa Vang og Død paa Fjell, –</l>
<lb/><l>hvor Sol er kold, hvor Armodsdom har hjemme.</l>
<lb/><l>De nedre Galler maa du nedad stige;</l>
<lb/><l>der ser du Bygder af et andet Slags;</l>
<lb/><l>paa favnestore Akre gulner Aks;</l>
<lb/><l>der modner Frugt; dernede bor de rige. –</l>
<lb/><figure type="num"/>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_401ms"/><lb/><l rend="indent">Det var i øvre Dalen at de mødtes.</l>
<lb/><l>De kom som Lynskyer sejlende till Slag;</l>
<lb/><l>de stødte sammen; der gik Glimt og Brag</l>
<lb/><l>af Uvejrstævnet, – derpaa bort de stødtes. –</l>
<lb/><l>De to tog Vejen ende nedad Bakken;</l>
<lb/><l>men Brand gik langsmed Stupet; han var kjendt;</l>
<lb/><l>han spændte Skræppen højere paa Nakken,</l>
<lb/><l>skred Fod for Fod med Øjet indad vendt.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Korsdragerlykken lyste paa hans Pande.</l>
<lb/><l>Han svælged i den pinefulde Fryd</l>
<lb/><l>en Sjæl kan suge af det Ord «fortryd» –</l>
<lb/><l>paa Spra<HIS:hisDel rend="overwritten">g</HIS:hisDel>ng imellem favne og forbande.</l>
<lb/><l>Han havde mødt den sommerglade Sanger,</l>
<lb/><l>han havde døvet Sangen med sit Ord,</l>
<lb/><l>han havde vendt hans Syn fra Sol till Jord, –</l>
<lb/><l>han saa sit Værk og vred sig i sin Anger.</l>
<pb n="[53]r"/>
<lb/><fw type="leaf" place="top-right" scribe="h4">53</fw>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Han bredte sine Arme vidt for Vinden;</l>
<lb/><l>fremover sprang han saa med aaben Favn;</l>
<lb/><l>der brandt en Taare hed og salt paa Kinden;</l>
<lb/><l>han raabte, som i Angst, paa Ejnars Navn.</l>
<lb/><l>Det blev ej hørt. Og atter s<HIS:hisDel rend="overwritten"><gap/></HIS:hisDel>agtned Farten,</l>
<lb/><l>og atter svaltes Svien i hans Blod; –</l>
<lb/><l>udover gik han till han stod paa Knarten,</l>
<lb/><l>hvor Stien vinder sig till Bergets Fod.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Langt foran og dybt nede gik de to;</l>
<lb/><l>men Hest og Fører var forlængst afsigte.</l>
<lb/><l>Hun prøvte Kloppen, der var lagt som Bro;</l>
<lb/><l>det lod som han var rædd den skulde svigte.</l>
<lb/><l>Dog over kom de, og med sænkte Hoder</l>
<lb/><l>de skred langs Randen af det vaade Gab; –</l>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_402ms"/><lb/><l>hun gik og bar, som Menneskenes Moder,</l>
<lb/><l>sin Kundskabs Vinding, Paradisets Tab.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Snart blev de borte mellem Holt og Skred;</l>
<lb/><l>me<HIS:hisDel rend="overwritten">d</HIS:hisDel>n Brand blev ved at stirre, søge, lede</l>
<lb/><l>fra Højden, hvor han stod, i Dalen ned; –</l>
<lb/><l>det var sin Hjembyggd som han saa dernede.</l>
<lb/><l>Han kjendte Vandet, trangt og krumt og sort,</l>
<lb/><l>og Jordfaldsbakken med de magre Birke,</l>
<lb/><l>den runde Kirkegaard med Stentagsport,</l>
<lb/><l>den brustne Bro, den tjærebredde Kirke.</l>
<pb n="[53]v"/>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">De spredte Grænder kjendte han igjen;</l>
<lb/><l>hver Bugt paa Vejen kunde han erindre;</l>
<lb/><l>det røde Telthus, saa han, stod der end;</l>
<lb/><l>dog tyktes ham at alt var blevet mindre.</l>
<lb/><l>Han saa den brede Kløft hvor Fjorden slaar;</l>
<lb/><l>han saa en Jagt, som stod till Lands for Børen;</l>
<lb/><l>han saa en Brygge og en hvidmalt Gaard; –</l>
<lb/><l>det var Landhandlerenkens Gaard paa Øren.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Det var hans Moders Gaard, hans Barndoms Hjem,</l>
<lb/><l>der var han voxet mellem Strandens Stene.</l>
<lb/><l>Nu myldred der en Hær af Minder frem,</l>
<lb/><l>som før forgik i Natten af det ene.</l>
<lb/><l>Han skjød dem fra sig og han jog dem væk,</l>
<lb/><l>men atter kom de gjækkende og <HIS:hisDel rend="overwritten"><gap/></HIS:hisDel>grinende;</l>
<lb/><l>«Brand, kan du huske –?» spurgte de ham pinende; –</l>
<lb/><l>hans Bryst blev trangt, han kjendte Hjemmets Skrækk.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Han kjendte Klemslen af at staa i Slægt</l>
<lb/><l>med noget, som laa udenfor hans eget;</l>
<lb/><l>hans halve Styrke var som fra ham veget</l>
<lb/><l>for Tyngslen under Fællesskabets Vægt.</l>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_403ms"/><lb/><l>Hvad stort han nylig vilde, blev ham fremmed;</l>
<lb/><l>hans Evner sygned og hans Hug blev sprød;</l>
<lb/><l>han kjendte sig ved Nærmelsen af Hjemmet</l>
<lb/><l>som Samson klippet i sin Skjøges Skjød.</l>
<pb n="[54]r"/>
<lb/><fw type="leaf" place="top-right" scribe="h4">54</fw>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Han slang sig ned ved Vejen paa en Helle</l>
<lb/><l>og s<HIS:hisDel rend="overwritten"><gap/></HIS:hisDel>agde halvt i Tanken halvt med Ord:</l>
<lb/><l>Det er som Drauger stod og græd ved Fjord,</l>
<lb/><l>det er som Trolle skreg fra alle Fjelle.</l>
<lb/><l>Ja, ja, – I kan vel kjende mig igjen,</l>
<lb/><l>skjønt jeg er bleven stor fra sidst I saa mig; –</l>
<lb/><l>jeg skaaren er af eders Skyldfolks Lænd;</l>
<lb/><l>vi er i Slægt og I vil hilse paa mig.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Se nu, hvor mørkt og koldt det blir ved Stævnet;</l>
<lb/><l>det trækker opp till Uvejr; det er rett!</l>
<lb/><l>Der ude strømmer Regnen strid og tætt;</l>
<lb/><l>nu minsker Jagten Sejl; dens Fok er revnet.</l>
<lb/><l>Stryg, Storm, og sval min Pande, sval min Kind;</l>
<lb/><l>fej Luften ren for alle Mindets Dunster;</l>
<lb/><l>der ligger Pest i dem, som ingen Kunster</l>
<lb/><l>har Helsebod for uden Fjernets Vind.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Min Moders Gaard –; se, den er malet ny,</l>
<lb/><l>har Teglstenstag og grønne Vinduskarme, –</l>
<lb/><l>men ligger vejrhaardt, savner Træers Ly,</l>
<lb/><l>har skjelden Sol og aldrig Middagsvarme.</l>
<lb/><l>Der gaar hun Aar for Aar, bestandig lig</l>
<lb/><l>sig selv, med Rastløshedens evige Lænke paa,</l>
<lb/><l>og s<HIS:hisDel rend="overwritten"><gap/></HIS:hisDel>kjøtter sit og regner og blir rig, –</l>
<lb/><l>saa rig, saa rig, at det er styggt at tænke paa.</l>
<pb n="[54]v"/>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Med et han lo, men bittert, som i Graad,</l>
<lb/><l>idet han Øjet langsmed Liden sænkte; –</l>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_404ms"/><lb/><l>hans Røst lød dæmpet, kort og hvass og kaad,</l>
<lb/><l>mens halvt som drømmende han halvlydt tænkte:</l>
<lb/><l>«Se, der er Nøddeskogen. <emph>Den</emph> har Minder!</l>
<lb/><l>Der saa jeg første Gang det norske Mod;</l>
<lb/><l>der saa jeg første Gang det norske Blod,</l>
<lb/><l>og Maaden, hvorpaa det i vor Tid rinder.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Det var den klare Høstdag; godt jeg husker,</l>
<lb/><l>hvor Haslen stod og rasled, brun og gul;</l>
<lb/><l>Paa Rognen hang de røde Bær i Dusker, –</l>
<lb/><l>og hvilken Mylder, hvilken Sang af Fugl!</l>
<lb/><l>Vi var paa Hjemvejen alt; jeg var den sidste;</l>
<lb/><l>højt hang en Hams, og den var svær at naa; –</l>
<lb/><l>da hørte jeg som Knas i tørre Kviste,</l>
<lb/><l>jeg hørte Trin; det var en Mand jeg saa.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Han gik og bar en Øks indunder Trøjen;</l>
<lb/><l>ved hvert et Steg han glytted bag sin Rygg;</l>
<lb/><l>saa seg han ned, som magtløs efter Møjen;</l>
<lb/><l>om lidt, saa stod han opp og tyktes trygg.</l>
<lb/><l>Han lagde Øksen paa en vindfældt Stamme</l>
<lb/><l>og trakk af Lommen opp en Klud, et Baand, –</l>
<lb/><l>og skotted atter rundt, og i det samme</l>
<lb/><l>han hugg en Finger af sin højre Haand.</l>
<pb n="[55]r"/>
<lb/><fw type="leaf" place="top-right" scribe="h4">55</fw>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Jeg saa kun Blodet sprang; jeg ved ej mere;</l>
<lb/><l>jeg løb min Vej og taug med hvad jeg saa.</l>
<lb/><l>Men næste Morgen fulgtes jeg med flere</l>
<lb/><l>till Thingstad, hvor Sessionen skulde staa.</l>
<lb/><l>I Stuen sad Kaptejnen ved et Bord</l>
<lb/><l>med Dok<HIS:hisDel rend="overwritten"><unclear>or</unclear></HIS:hisDel>tor, Foged, Skriver og Betjente.</l>
<lb/><l>I Flok stod Byggdens Mænd og skifted Ord;</l>
<lb/><l>de hvisked om at Ufred var ivente.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_405ms"/><lb/><l rend="indent">Og en for en blev raabt paa blandt de unge,</l>
<lb/><l>blev maalt og prøvet og blev skrevet opp;</l>
<lb/><l>naar det var gjort, han gik med Miner tunge</l>
<lb/><l>tillbage till den hjerteklemte Tropp.</l>
<lb/><l>Tillslutt kom en, som bar sin Haand i Klæde.</l>
<lb/><l>Hvor Dødens bleg han over Gulvet gik!</l>
<lb/><l>Han skulte ned for sig; jeg saa ham svede; –</l>
<lb/><l>jeg kjendte ham ved første Øjeblik.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Han viste nølende sin Haand i Bindet</l>
<lb/><l>for dem, som sad omkring det lange Bord;</l>
<lb/><l>han stammed noget om en Sigd, som foer</l>
<lb/><l>i Fingren ind og skar den af till Skindet;</l>
<lb/><l>han nævnte noget, som var hændt i Vaade;</l>
<lb/><l>han stod som Billed paa en Verdens Nød,</l>
<lb/><l>han stod som en, der løj og dog fortrød, –</l>
<lb/><l>som Haabløsheden selv, der bad om Naade.</l>
<pb n="[55]v"/>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Den hele Almue stimled tætt omkring;</l>
<lb/><l>de højned sig paa Tæer, de steg paa Krakke;</l>
<lb/><l>de glode, glante, glemte rent at snakke,</l>
<lb/><l>og hvert et Blik traff Gutten som et Sting.</l>
<lb/><l>Stillt raadslog <emph>de</emph> en Stund, som sad om Bordet.</l>
<lb/><l>Da stod Kaptejnen opp, den gamle, graa; –</l>
<lb/><l>han vilde tale men han svælgte Ordet; –</l>
<lb/><l>han spytted, pegte ud og sagde «gaa!»</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Og Gutten gik. Folk veg; de gjorde Gang,</l>
<lb/><l>hvor han fik slippe gjennem uden Hinder; –</l>
<lb/><l>saa rødt som Blodet, der fra Fingren sprang,</l>
<lb/><l>saa rødt var Blodets Bluss nu paa hans Kinder.</l>
<lb/><l>Han gik fragaarde, længere, højt tillfjells;</l>
<lb/><l>man saa fra Tunet efter ham fortællende;</l>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_406ms"/><lb/><l>han steg og steg till ikke mer han skjells; –</l>
<lb/><l>han hørte hjemme indimellem Fjellene. –</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Den Gutten har jeg tænkt paa mangen Dag; –</l>
<lb/><l>især hin syttende Mai, da Folket mødte</l>
<lb/><l>paa Byens Torv og gik med Sang og Flag</l>
<lb/><l>i Prosession till Frihedsmandens Støtte.</l>
<lb/><l>For første Gang som Rus jeg der var med;</l>
<lb/><l>jeg gik imellem Ungdom frisk og spillende;</l>
<lb/><l>jeg kjendte noget grænseløst oppildende</l>
<lb/><l>i denne Folkeflod, som sang og skred.</l>
<pb n="[56]r"/>
<lb/><fw type="leaf" place="top-right" scribe="h4">56</fw>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Den brede Gade var for trang for Toget.</l>
<lb/><l>Hver Tramm var tætt besatt, hvert Vindu fuldt;</l>
<lb/><l>der smilte fagre Kvinder till os huldt;</l>
<lb/><l>der blinkte Baand, der dryssed Blomster broget.</l>
<lb/><l>Kanoner tordned; Faner slog og flommed,</l>
<lb/><l>og Støvet slørte som en Slagdags Flor,</l>
<lb/><l>og Folkesangen lød, Smaagutter trommed,</l>
<lb/><l>og Hjerter vidned «dejligt er vort Nord!»</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Vort Lands Fortrøstning og dets Haab i Knopp,</l>
<lb/><l>ja, mange tusind stod om Monumentet:</l>
<lb/><l>Stillt blev det nu; det lod som en blev ventet.</l>
<lb/><l>Da steg en Mand paa Støttefoden opp.</l>
<lb/><l>Og Raab og Haandklapp bruste som en Bølge,</l>
<lb/><l>og Hurra skingred till Trompeters Skrald;</l>
<lb/><l>«der er han!» lød det trindt i Flok og Følge; –</l>
<lb/><l>det var et Folk, som hilste paa sin Skald.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Thi denne Mand var Folkets store Digter.</l>
<lb/><l>Lys, akselbred og stærk, foruden Hatt,</l>
<lb/><l>han stod ved Løven, greb om Stenen fatt,</l>
<lb/><l>og mætted Mængdens Syn, som Storhed pligter.</l>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_407ms"/><lb/><l>Og da saa Bifaldskjendelsen var høstet</l>
<lb/><l>i nye Raab og Klapp fra langs og tvers,</l>
<lb/><l>da løfted han sin Stemme, fyldte Brystet,</l>
<lb/><l>og talte, først paa Prosa, saa paa Vers.</l>
<pb n="[56]v"/>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Først talte han om Morgensolens Brydning</l>
<lb/><l>i Ejdsvoldslunden efter Trældoms Natt;</l>
<lb/><l>saa talte han om Friheds vundne Skatt,</l>
<lb/><l>og saa om Dagens store Festbetydning.</l>
<lb/><l>Hans Øjne skinned i en fugtig Taage, –</l>
<lb/><l>og Mængdens Syn var skinnende som hans; –</l>
<lb/><l>det var det Skin, som vindes ved at vaage</l>
<lb/><l>et Døgn om Bollen i ubændig Dans.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Saa talte han om Sammenhæng i Slægterne</l>
<lb/><l>fra før till nu; hans Tales Magt var stor;</l>
<lb/><l>i Ban han lyste Folkegudsfornægterne;</l>
<lb/><l>vidt over Vrimlen runged disse Ord:</l>
<lb/><l>«det Blod, som af en Normands Aare rinder,</l>
<lb/><l>det er det Blod, som af Jarl Haakons randt;</l>
<lb/><l>det Bluss, som brænder paa en Normands Kinder,</l>
<lb/><l>det Bluss paa Tordengudens Kinder brandt!»</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Da husked jeg det Blod, som randt i Skogen,</l>
<lb/><l>den Kind, som blussed ved det lange Bord; –</l>
<lb/><l>et Isdryp gjennem mine Lemmer foer,</l>
<lb/><l>et Lyn brød Drømmen af og jeg var vaagen.</l>
<lb/><l>Jeg saa mig om. Mon ingen vilde skratte?</l>
<lb/><l>Nej, tvertimod; man lytted aandeløs;</l>
<lb/><l>kun Mumling lød, som Vellystknurr fra Katte,</l>
<lb/><l>hvis Rygge stryges og hvis Hager kløes.</l>
<pb n="[57]r"/>
<lb/><fw type="leaf" place="top-right" scribe="h4">57</fw>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Han kildred Mængden og den lod sig kildre; –</l>
<lb/><l>kun <emph>jeg</emph> stod knuget under Sandheds Vægt;</l>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_408ms"/><lb/><l><emph>jeg</emph> vidste hvorfor Blodet plejer silre,</l>
<lb/><l>og hvorfor Kinden gløder i vor Slægt.</l>
<lb/><l>Jeg løb derfra, som om fra tusind Pøler</l>
<lb/><l>jeg skimted Djævle fejre Festens Døgn;</l>
<lb/><l>men bag mig skreg en tusindmundet Brøler; –</l>
<lb/><l>det var mit Folk, som stempled Skaldens Løgn!»</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Han sprang fra Hellen opp; han saa nedover,</l>
<lb/><l>hvor Byggden laa i Skygge vaad og sort;</l>
<lb/><l>hans Ansigt var et Uvejr ligt, som sover;</l>
<lb/><l>hans Syn var ej blot strengt, men mørkt og haardt.</l>
<lb/><l>Han ligned Moses, denne unge Prest; –</l>
<lb/><l>i all det gamle Testamentes Vrede</l>
<lb/><l>han stod som Herrens Ørn og saa dernede</l>
<lb/><l>sit Folk i Ørknen holde Guldkalvsfest.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Dog, atter strøg et Solskjær over Panden;</l>
<lb/><l>den lysned og den glatted sig till Ro.</l>
<lb/><l>Han saa en Baad, som lagde ud fra Stranden, –</l>
<lb/><l>og borte bagom Odden saa han to.</l>
<lb/><l>Snart saa han ti, som ind mod Oset gled,</l>
<lb/><l>og langsmed Vejene var Liv og Virke;</l>
<lb/><l>der vandred Flok paa Flok, og alle skred</l>
<lb/><l>mod samme Maal, mod Byggdens gamle Kirke.</l>
<pb n="[57]v"/>
<lb/><figure type="num"/>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_409ms"/><lb/><l rend="indent">Det var ved Kirketid. Hans Syn sig sænkte</l>
<lb/><l>mod denne underlige stille Færd,</l>
<lb/><l>og dæmpet fra hans Bryst de Ord sig trængte:</l>
<lb/><l>Hvad er for Herren disse Sjæles Værd?</l>
<lb/><l>Vidt over Jord er nu de hellige Timer;</l>
<lb/><l><emph>der</emph> peger tusind Tempelspir mod Sky;</l>
<lb/><l><emph>der</emph> bruser Orglers Flugt; <emph>der</emph> Klokker kimer;</l>
<lb/><l><emph>der</emph> kalder Messesang till Fredens Ly.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent"><emph>Der</emph> er der S<HIS:hisDel rend="overwritten"><gap/></HIS:hisDel>olskin; <emph>der</emph> er højt till Himlen;</l>
<lb/><l>derude gnider Aand mod Aand sig blank;</l>
<lb/><l><emph>der</emph> former Tankens Malm sig till en Hank,</l>
<lb/><l>som løfter hver en enkelt over Vrimlen.</l>
<lb/><l><emph>Der</emph> daler Engle, store, stærke, stille,</l>
<lb/><l>og byder sig at bære Slægtens Bud; –</l>
<lb/><l><emph>der</emph> er det dog fremkommeligt till Gud.</l>
<lb/><l>Det gjælder kun at vaage og at ville.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Men <emph>her</emph>. Se Kirken med sit Spaanværks Tjeld.</l>
<lb/><l>Ej Taarn, ej Spir, ej Kors mod Højden peger;</l>
<lb/><l>ej Klokker kalder; intet Orgel leger,</l>
<lb/><l>og klemt den ligger mellem Fjell og Fjell.</l>
<lb/><l>Hvor Himmelstrimen snævres ind af Skavler!</l>
<lb/><l>Hvor Taagen trykker paa den mørke Hej!</l>
<lb/><l>Men endda se, hvor Menigheden kravler</l>
<lb/><l>og kryr og myldrer efter Kirkevej.</l>
<pb n="[58]r"/>
<lb/><fw type="leaf" place="top-right" scribe="h4">58</fw>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">De stille Folk vil ogsaa være med</l>
<lb/><l>at blande Røster ind i Verdenskoret.</l>
<lb/><l>Hvad gav Gud Herren dem at løftes ved?</l>
<lb/><l>Hvad Due skikked han till dem med Ordet?</l>
<lb/><l>Hvad fik de udenfor det nøgne Liv?</l>
<lb/><l>Hvad maner dem till Pris og Takkebønner?</l>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_410ms"/><lb/><l>Han bød, han talte ud sit strenge Bliv,</l>
<lb/><l>og Folket blev – Elendighedens Sønner.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Et gad jeg vide. Dersom hele Slægten</l>
<lb/><l>gik under just som Frelsens Stund var nær,</l>
<lb/><l>og <emph>disse</emph> spartes kun, – mon Syndevægten</l>
<lb/><l>var tagen bort med Blod, som nu den er?</l>
<lb/><l>Mon Herren havde sendt sin Søn till disse?</l>
<lb/><l>Mon Korsets Strid for disse faa var stridt, –</l>
<lb/><l>saa stor en Løsning givet for saa lidt?</l>
<lb/><l>Jeg tror, jeg tror han havde det tillvisse!»</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Han hasted fremad for at naa derned;</l>
<lb/><l>men i det samme hopped ud paa Stien</l>
<lb/><l>en liden Sten; den trilled og den skred,</l>
<lb/><l>till den blev liggende langt nedi Lien.</l>
<lb/><l>Han skotted opp; – der stod en ragget Hund</l>
<lb/><l>og saa paa ham med Ører spidse, spændte, –</l>
<lb/><l>og lige bag ved Hunden stod en Jente,</l>
<lb/><l>som lo og holdt et Klæde for sin Mund.</l>
<pb n="[58]v"/>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Hun tyktes halvvejs voksen, halvvejs Barn,</l>
<lb/><l>varmblodig, frisk og længselfuld og fyldig,</l>
<lb/><l>uredig med sig selv, knappt fuldt uskyldig,</l>
<lb/><l>men vildsomt anende, skjønt uerfarn.</l>
<lb/><l>Hun stod, som om hun gjønte gjennem Taarer,</l>
<lb/><l>hun aanded som hun bar paa Lyst og Ve;</l>
<lb/><l>gulbrun var Huden; det var lett at se,</l>
<lb/><l>at der sprang Taterblod i slige Aarer.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Hun havde Haaret klippet som en Gut.</l>
<lb/><l><HIS:hisDel rend="overwritten">d</HIS:hisDel>Dybt under Panden laa de sorte Øjne,</l>
<lb/><l>som saa paa Presten stivt og uafbrudt,</l>
<lb/><l>saa sælsomt lokkende og dog forfløjne.</l>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_411ms"/><lb/><l>Den korte Stakk slog blaffende om Benene,</l>
<lb/><l>og hendes Fod var snørt i Skind og Baand;</l>
<lb/><l>hun bar et Bukkehorn i <HIS:hisDel rend="overwritten"><gap/></HIS:hisDel>højre Haand;</l>
<lb/><l>der stod en Buske bag; hun holdt i Grenene.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Forundret, som det Barn der nylig fødtes,</l>
<lb/><l>hun stirred ned og Prestens Syn bar opp;</l>
<lb/><l>saa gik der skiftvis mellem Sti og Topp</l>
<lb/><l>to Spørgsmaal uden Ord, som midtvejs mødtes.</l>
<lb/><l>Dog, snart vandt Præsten Mæle; med et Nik</l>
<lb/><l>han spurgte mildt «Guds Fred, – hvorlangt gaar Vejen?»</l>
<lb/><l>Men Jenten skreg som truffen af et Stik;</l>
<lb/><l>hun slapp den Gren hun holdt, og kløv i Hejen.</l>
<pb n="[59]r"/>
<lb/><fw type="leaf" place="top-right" scribe="h4">59</fw>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Hun gav ej Svar, hun bare kløv og kløv;</l>
<lb/><l>han hørte Smaasten rasle, Lyngen knirke.</l>
<lb/><l>Højt oppe stod hun stille. Kold og sløv</l>
<lb/><l>hun saa paa ham og raabte ned «till Kirke!»</l>
<lb/><l>Paa nyt hun steg, – steg højere endnu,</l>
<lb/><l>og endda højere; – saa stod hun atter,</l>
<lb/><l>holdt Haanden hul for Mund, – «till Kirke, du!»</l>
<lb/><l>hun raabte ned, men denne Gang med Latter.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Hun steg till hun blev borte bag en Flig</l>
<lb/><l>af Bræen, som hang udfor, kold og kornet.</l>
<lb/><l>«Till Kirke!» raabtes der som i et Skrig,</l>
<lb/><l>men denne Gang kom Raabet gjennem Hornet.</l>
<lb/><l>«Till Kirke» raabte hun, snart her, snart der,</l>
<lb/><l>men altid højere og længer borte,</l>
<lb/><l>snart mellem Bræerne, snart bag de sorte</l>
<lb/><l>grusklædte Nuters Flok, som Vidden bær.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">«Till Kirke» raabte Jenten, snart med Mund,</l>
<lb/><l>snart gjennem Horn, i Haand, snart gjennem begge;</l>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_412ms"/><lb/><l>det ljomed vidt udover Dalens Bund,</l>
<lb/><l>det slog som Gjenlyd fra de nordre Vægge.</l>
<lb/><l>«Till Kirke runged det, snart som en Sang,</l>
<lb/><l>snart som en Latter, snart som fjerne Klokker;</l>
<lb/><l>snart lød det som et Skrig, og snart det klang,</l>
<lb/><l>som naar en Slaatt i Ødemarken lokker.</l>
<pb n="[59]v"/>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Det var som noget frøs i Prestens Blod.</l>
<lb/><l>Stillt stod han længe stirrende og lyttende,</l>
<lb/><l>mens Røsten rulled, skiftende og flyttende,</l>
<lb/><l>snart bag ham, snart fra Siden, snart imod.</l>
<lb/><l>Till Kirke skulde hun; men dybt i Dalen</l>
<lb/><l>laa Kirken under ham; og hun steg opp.</l>
<lb/><l>Hvor langt? Hvor hen? Ind mellem Tind og Topp;</l>
<lb/><l>bort mellem Støtterne i Højfjellssalen.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Og dog till Kirke! Kirke? Uvisst blinkte</l>
<lb/><l>et Navn som Lynskjær i hans Minders Natt;</l>
<lb/><l>det kom, det veg, det hvissled og det vinkte,</l>
<lb/><l>det glapp paa Tungen; men han fik det fatt.</l>
<lb/><l>Først lød det ham saa underligt, saa fremmed;</l>
<lb/><l>men mer og mere tog det kjendte Trækk;</l>
<lb/><l>tillslutt strøg alle Tidens Taager væk,</l>
<lb/><l>og Navnet stod der skarpt i Lys af Hjemmet.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Han kom ihug en Afdal langt derinde,</l>
<lb/><l>hvor Vidden hviler under frossen Sne;</l>
<lb/><l>den er en Revne mellem Tagg og Tinde,</l>
<lb/><l>med Halvloft over, spændt af Skavl og Bræ.</l>
<lb/><l>I Frost, i Tø, i Fygvejr Vintren bygger</l>
<lb/><l>udover Væggen ludende hint Hvælv; –</l>
<lb/><l>igjennem Dalen gaar en leret Elv;</l>
<lb/><l>et Fjellvand ligger der med sortblaa Skygger.</l>
<pb n="[60]r"/>
<lb/><fw type="leaf" place="top-right" scribe="h4">60</fw>
<lb/><figure type="num"/>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_413ms"/><lb/><l rend="indent">Tidt Hvælvet halvvejs over Dalen naaer;</l>
<lb/><l>det skyder sig saa yderligt, saa bristende;</l>
<lb/><l>Isbækken tærer hulende og listende;</l>
<lb/><l>men Skavlen øger sig fra Aar till Aar.</l>
<lb/><l>Dog, kommer saa engang en solvarm Sommer,</l>
<lb/><l>da brister Viddens Værk med Brag og Bram<HIS:hisDel rend="overwritten">;</HIS:hisDel>m;</l>
<lb/><l>da vokser Bækken, Elven slaar og flommer,</l>
<lb/><l>og Skavlen brækker paa den bratte Kamm.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Det Lag, som bar den, bort som Isdryp skylles,</l>
<lb/><l>og Drøn og Revner varsler om dens Fald;</l>
<lb/><l>et Blaff, en Snerøg, – saa et Brøl, et Skrald,</l>
<lb/><l>og Skredet gaar og hele Dalen fyldes.</l>
<lb/><l>Et Tordenslag, e<HIS:hisDel rend="overwritten">f</HIS:hisDel>t Rifleskud er nok,</l>
<lb/><l>naar Bræen hænger i sit skjøre Belte, –</l>
<lb/><l>og gjennem mange Aar maa Elven velte</l>
<lb/><l>sig frem i Dybet under lukket Laag.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Han kom ihug, fra dengang han var liden,</l>
<lb/><l>et sælsomt Fund, som blev for Dagen bragt.</l>
<lb/><l>Langt opp i Tiden foer en Mand paa Jagt,</l>
<lb/><l>og ingen havde set og spurgt ham siden.</l>
<lb/><l>Han havde jaget Ren etsteds derinde;</l>
<lb/><l>et Skud blev løsnet og der gik et Skred; –</l>
<lb/><l>man nævnte endnu baade Tid og Sted,</l>
<lb/><l>skjønt Sagen selv var hændt før Mandeminde.</l>
<pb n="[60]v"/>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Nær hundred Aar derefter fandt de Skytten.</l>
<lb/><l>Den knuste Renflok og det truffne Dyr,</l>
<lb/><l>hans Rifle, Kuglepungen, Jægerhytten, –</l>
<lb/><l>alt kom for Dagen paa den frosne Myr.</l>
<lb/><l>Saa skulde smaa og store se paa Fundet;</l>
<lb/><l>han kom ihug at han fik følge med.</l>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_414ms"/><lb/><l>Nu husked han, trods Tiden, som var rundet,</l>
<lb/><l>hvad Folket kaldte dette hemske Sted.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Iskirken kaldtes det. Der bar en Sti</l>
<lb/><l>did opp højt over ham langs Bergvæggskrenten, –</l>
<lb/><l>og den, som vil derind, maa her forbi; –</l>
<lb/><l>men lige her forbi gik netop Jenten.</l>
<lb/><l>Iskirken gik hun till. Et Pust fra Bræen,</l>
<lb/><l>et Gufs af Snerøg og af Isslagsvejr</l>
<lb/><l>han tyktes kjende da hun stod ham nær.</l>
<lb/><l>Hun kom fra Sneen og hun gik till Sneen.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Alt stod for ham i Skjær af denne Kulde.</l>
<lb/><l><sic>Hans</sic> saa sin Hjembyggds Liv, dens Døs, dens Kamp,</l>
<lb/><l>som gjennem Sløret af en Rimfrosts Damp;</l>
<lb/><l>og det var tvers igjennem <emph>den</emph>, han skulde.</l>
<lb/><l>Han ønsked sig en Hest, gad stryge jagende</l>
<lb/><l>hver Grænd, hver Gaard forbi, men mest sin Moers, –</l>
<lb/><l>gad intet høre, uden Gnisten spragende</l>
<lb/><l>bag Hestens Hovslag, – og saa bent tillfjords.</l>
<pb n="[61]r"/>
<lb/><fw type="leaf" place="top-right" scribe="h4">61</fw>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Ombord, ombord! Hvem lukker sig vel inde,</l>
<lb/><l>naar Verden ligger for ham fri og flakk?</l>
<lb/><l>Hvem sprænger Sten i Ødemarken brakk,</l>
<lb/><l>naar de<unclear reason="writing">r</unclear> er odlet Pløjeland at finde?</l>
<lb/><l>Hvem planter Kjærner for at høste Frugt,</l>
<lb/><l>naar der er Ungtræer nok, som snart har Aldren?</l>
<lb/><l>Hvem skriger Struben hæs i Døgnværkskvaldren,</l>
<lb/><l>naar han har Syners Lys og Tankers Flugt?</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Hvem sælger Livets Gjerning for saa lidt?</l>
<lb/><l>Han husked Ejnars Ord: Stiftskapellanen</l>
<lb/><l>har knappt sin Plads paa Reformatorbanen;</l>
<lb/><l><HIS:hisDel rend="overwritten">H</HIS:hisDel>hvor Fjellet lukker, naaer ej Røsten vidt!</l>
<xptr type="synopticView_msVersions" xml:id="BE_415ms"/><lb/><l>Saa ud af Fjellene og ind i Dagen!</l>
<lb/><l>Han højned sig, skjød Rygg, hans Hug var stærk;</l>
<lb/><l>Vorherre sad og vented paa hans Værk. –</l>
<lb/><l>At gjøre Slægten hel, det var jo Sagen.</l>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Han saa ej Folket vimre for sin Fod;</l>
<lb/><l>hans Langsyn fæsted sig mod højre Baner;</l>
<lb/><l>han saa et Storværkstog med Sang og Faner,</l>
<lb/><l>med Sejren efter Offer, Fald og Blod.</l>
<lb/><l>Med al den Magt, en ensom Sjæl kan eje,</l>
<lb/><l>han higed udenfor sit trange Hjem;</l>
<lb/><l>der saa han Skimt af <emph>sine</emph> Kirkeveje,</l>
<lb/><l>lig Solskin udenfor en Dør paaklem.</l>
<pb n="[61]v"/>
<lb/><figure type="num"/>
<lb/><l rend="indent">Hvad ragte ham hin Kirkegjæst i Sneen, –</l>
<lb/><l>de to, som valgte Glædens Kirkegang, –</l>
<lb/><l>den Flok, som krøb i Dalen dyb og trang?</l>
<lb/><l>Hvad <emph>han</emph> skal læge, er jo Verdensveen!</l>
<lb/><l>For alle er det jo <emph>hans</emph> Røst skal tone.</l>
<lb/><l>Han gik saa stolt, som Værket alt var gjort, –</l>
<lb/><l>saa stor, som om han bar en Tornekrone.</l>
<lb/><l>Da saa han opp. Han stod ved Kirkens Port.</l>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
